{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Home","text":"<p>"},{"location":"#portal-detran-df","title":"Portal DETRAN - DF","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 dedicada \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o de todos os artefatos produzidos pelo grupo 08 na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) da Faculdade do Gama da Universidade de Bras\u00edlia (FGA-Unb) durante o 2\u00ba semestre de 2024. </p> <p>O objetivo do projeto \u00e9 fazer a avalia\u00e7\u00e3o de IHC do site Portal DETRAN - DF e, aplicando os conceitos aprendidos em classe, sugerir melhorias em sua interface.</p> <p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<sub>Luiza Maluf Amorim</sub> <sub>Marcio Henrique de Sousa Costa</sub>"},{"location":"#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Autores. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 27 nov. 2024.</p>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) <code>1.0</code> 04/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do git page Luiza Maluf <code>1.1</code> 06/11/2024 Adi\u00e7\u00e3o de membro Kaio Enzo <code>2.0</code> 28/11/2024 Mudan\u00e7a do site estudado Luiza Maluf <code>2.1</code> 05/01/2025 Mudan\u00e7a de integrantes M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"analiseRequisitos/aspEticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"analiseRequisitos/aspEticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise de requisitos no contexto de IHC envolve mais do que a compreens\u00e3o das necessidades dos usu\u00e1rios; ela exige um compromisso \u00e9tico rigoroso. Durante o processo de levantamento de informa\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rios, \u00e9 fundamental respeitar os princ\u00edpios \u00e9ticos que asseguram a prote\u00e7\u00e3o e o bem-estar dos participantes, como privacidade, o anonimato e a confidencialidade das informa\u00e7\u00f5es coletadas (Barbosa e Silva, 2011, p.138-139).</p> <p>Conforme destacado por Barbosa e Silva (2011, p.139), as pr\u00e1ticas \u00e9ticas devem incluir a explica\u00e7\u00e3o clara dos objetivos da pesquisa, a descri\u00e7\u00e3o detalhada do papel dos participantes e a garantia de que os dados coletados sejam usados de maneira respons\u00e1vel e segura. </p> <p>Com base nos princ\u00edpios da Resolu\u00e7\u00e3o 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade, que orienta pesquisas envolvendo seres humanos, a an\u00e1lise prioriza o respeito \u00e0 autonomia dos indiv\u00edduos, garantindo o consentimento livre e esclarecido, e assegura a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia, minimizando riscos e evitando qualquer tipo de dano, seja f\u00edsico, emocional ou social. Al\u00e9m disso, \u00e9 essencial considerar o princ\u00edpio da justi\u00e7a, promovendo benef\u00edcios coletivos significativos e tratando todos os participantes de forma equitativa. </p> <p>Barbosa e Silva (2011, p.140) tamb\u00e9m destacam a import\u00e2ncia de pr\u00e1ticas como preservar o anonimato dos participantes na divulga\u00e7\u00e3o de resultados e evitar situa\u00e7\u00f5es de desconforto f\u00edsico ou psicol\u00f3gico durante os estudos. Por exemplo, \u00e9 recomendado assegurar que os participantes tenham liberdade para interromper sua participa\u00e7\u00e3o a qualquer momento sem sofrer qualquer tipo de penaliza\u00e7\u00e3o.</p> <p>Ao conduzir a an\u00e1lise de requisitos do Portal DETRAN-DF, seguimos rigorosamente essas diretrizes para garantir que os m\u00e9todos empregados sejam tecnicamente eficazes e eticamente respons\u00e1veis. Esse compromisso reflete nossa ades\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas sugeridas por Barbosa e Silva (2011), refor\u00e7ando o respeito \u00e0 dignidade e aos direitos das pessoas envolvidas.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/aspEticos/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido-tcle","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE)","text":"<p>O termo de consentimento abaixo apresenta um padr\u00e3o a ser utilizado durante as atividades da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) aplicadas \u00e0 seres humanos.</p> <p> <p>Termo de Consentimento</p> <p></p> <p>Prezado(a) Participante,</p> <p>Convidamos voc\u00ea a participar de uma pesquisa universit\u00e1ria desenvolvida na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) da Universidade de Bras\u00edlia (UnB). O objetivo desta pesquisa \u00e9 compreender melhor as intera\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios com o site do Portal DETRAN-DF, visando identificar oportunidades de melhoria na experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p>Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria, e os resultados obtidos ser\u00e3o utilizados exclusivamente para fins acad\u00eamicos. Eles poder\u00e3o ser apresentados em artefatos deste projeto, tendo sempre a sua privacidade e anonimato garantida nos casos em que houver consentimento espec\u00edfico para uso de nome, voz ou imagem.</p> <p>Ao concordar em participar, voc\u00ea estar\u00e1 autorizando a coleta e utiliza\u00e7\u00e3o dos dados fornecidos para fins de pesquisa. Estes ser\u00e3o tratados de forma confidencial e analisados para ajudar na formula\u00e7\u00e3o de propostas de melhorias no projeto.</p> <p>Al\u00e9m disso, a atividade pode ser interrompida a qualquer momento, de acordo com a sua vontade e disponibilidade.</p> <p>Dessa forma, pedimos que seja assinalado abaixo se est\u00e1 de acordo com todos os aspectos citados neste termo de consentimento.</p> <p>(   ) Concordo.</p> <p>(   ) N\u00e3o concordo.</p> <p>Assinatura do entrevistador:</p> <p>Assinatura do entrevistado:</p> <p>Nota: a depender da atividade aplicada, esse termo de consentimento pode sofrer altera\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/aspEticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>RIBEIRO, Bruno; GOBBI, Lucas. Aspectos \u00e9ticos. Reposit\u00f3rio do Grupo Branco Central do Brasil da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BancoCentral/#/analise_requisitos/aspectos_eticos. Acesso em: 28/11/2024</p>"},{"location":"analiseRequisitos/aspEticos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/aspEticos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/11/2024 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es dos aspectos \u00e9ticos. Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"analiseRequisitos/caracGerais/","title":"Caracter\u00edsticas Gerais","text":""},{"location":"analiseRequisitos/caracGerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo em vista o fluxo do Processo de Design escolhido para orientar esse projeto, \u00e9 importante tratar das caracter\u00edsticas da plataforma a fim de se fazer uma an\u00e1lise completa dos requsitos. </p> <p>Este artefato tem como prop\u00f3sito destacar as caracter\u00edsticas principais da plataforma, mapeando os fluxos mais utilizados pelos usu\u00e1rios e os percursos seguidos para alcan\u00e7ar seus objetivos. Tamb\u00e9m busca identificar e avaliar fatores que possam dificultar ou gerar insatisfa\u00e7\u00e3o durante a navega\u00e7\u00e3o, categorizados aqui como limita\u00e7\u00f5es e barreiras.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/caracGerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada neste artefato \u00e9 a Inspe\u00e7\u00e3o, uma abordagem que, conforme descrito por Barbosa e Silva (2011, p.301 e p.303), permite o avaliador realizar uma an\u00e1lise detalhada da interface sem a necessidade direta de envolvimento dos usu\u00e1rios durante o processo inicial.</p> <p>A Inspe\u00e7\u00e3o envolve o exame minucioso de aspectos-chave da plataforma, como usabilidade, acessibilidade e efici\u00eancia, baseando-se em crit\u00e9rios e diretrizes previamente estabelecidos. Esse m\u00e9todo \u00e9 amplamente utilizado para identificar problemas de intera\u00e7\u00e3o, barreiras de uso e oportunidades de melhoria antes mesmo de realizar testes com usu\u00e1rios reais.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/caracGerais/#aspectos-inspecionados","title":"Aspectos Inspecionados","text":""},{"location":"analiseRequisitos/caracGerais/#estrutura-e-organizacao-da-informacao","title":"Estrutura e Organiza\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>Pontos Positivos:</p> <ul> <li> <p>O menu principal est\u00e1 localizado no topo da p\u00e1gina, com op\u00e7\u00f5es claras como Ve\u00edculos, Agendamentos, Infra\u00e7\u00f5es, entre outros.</p> </li> <li> <p>H\u00e1 uso de \u00edcones e textos para auxiliar a navega\u00e7\u00e3o, especialmente em consultas frequentemente realizadas pelos usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>A p\u00e1gina inicial apresenta informa\u00e7\u00f5es importantes de forma destacada, como notifica\u00e7\u00f5es e comunicados.</p> </li> </ul> </li> <li> <p>Limites e Entraves:</p> <ul> <li> <p>Falta um mecanismo de busca eficiente para ajudar os usu\u00e1rios a encontrar informa\u00e7\u00f5es diretamente, sem navegar por v\u00e1rias se\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Informa\u00e7\u00f5es \u00fateis, como hor\u00e1rios de atendimento presencial ou telefones de contato, n\u00e3o est\u00e3o centralizadas de forma clara na p\u00e1gina inicial.</p> </li> <li> <p>Os nomes das subse\u00e7\u00f5es de \"Consultas\", \"Emiss\u00e3o\", \"Tansfer\u00eancia/inclus\u00e3o\" s\u00e3o muito sintetizados, o que n\u00e3o deixa expl\u00edcito para o usu\u00e1rio qual exata consulta ele pode utilizar.</p> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/caracGerais/#navegabilidade-e-fluxos-de-uso","title":"Navegabilidade e Fluxos de Uso","text":"<ul> <li> <p>Pontos Positivos:</p> <ul> <li> <p>O site \u00e9 responsivo e adapta-se bem a dispositivos m\u00f3veis, o que \u00e9 essencial considerando o perfil de muitos usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Os fluxos para agendamentos e consultas est\u00e3o relativamente bem definidos.</p> </li> </ul> </li> <li> <p>Limites e Entraves:</p> <ul> <li> <p>O usu\u00e1rio pode apresentar dificuldade em navegar pelas funcionalidaes uma vez que n\u00e3o existe, como  por exemplo, uma p\u00e1gina de consultas com todas as consultas e uma especifica\u00e7\u00e3o de cada uma.</p> </li> <li> <p>O usu\u00e1rio precisa estar logado para ter acesso a certos tipos de informa\u00e7\u00f5es, sendo que existe a possibilidade dele n\u00e3o saber o que o t\u00edtulo da consulta significa.</p> </li> <li> <p>Os termos utilizdos nas \"Consultas\" n\u00e3o s\u00e3o intuitivos para novos usu\u00e1rios como por exemplo, \"Ve\u00edculo - D\u00e9bito\", \"Ve\u00edculo - SNG\", \"Ve\u00edculo - Km\", \"Ve\u00edculo - Nada consta\".</p> </li> <li> <p>Os formul\u00e1rios possuem campos a serem preenchidos, contudo os campos possuem a orienta\u00e7\u00e3o \"Selecionar\" sendo que n\u00e3o h\u00e1 op\u00e7\u00f5es a serem selecioandas.</p> </li> <li> <p>A p\u00e1gina de login n\u00e3o possui a possibilidade de recupera\u00e7\u00e3o de senha e nem de \"Esqueci minha senha\".</p> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/caracGerais/#consistencia-e-design","title":"Consist\u00eancia e Design","text":"<ul> <li> <p>Pontos Positivos:</p> <ul> <li> <p>A identidade visual \u00e9 consistente com a proposta institucional, utilizando cores que remetem \u00e0 identidade do DETRAN.</p> </li> <li> <p>\u00cdcones e textos apresentam uma linguagem formal e institucional, adequada ao p\u00fablico-alvo.</p> </li> </ul> </li> <li> <p>Limites e Entraves:</p> <ul> <li> <p>A interface carece de contrastes adequados em algumas se\u00e7\u00f5es, dificultando a leitura para pessoas com defici\u00eancias visuais ou baixa vis\u00e3o.</p> </li> <li> <p>O layout pode ser percebido como antiquado e pouco atrativo em compara\u00e7\u00e3o com padr\u00f5es modernos e at\u00e9 mesmo muito simples.</p> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/caracGerais/#acessibilidade","title":"Acessibilidade","text":"<ul> <li> <p>Pontos Positivos:</p> <ul> <li>O site possui uma estrutura com a fonte dos textos de tamanho adequado, podendo facilitar a leitura para pessoas com dificuldades.</li> </ul> </li> <li> <p>Limites e Entraves:</p> <ul> <li> <p>N\u00e3o foi identificado suporte robusto para leitores de tela, o que pode limitar o acesso para pessoas com defici\u00eancias visuais.</p> </li> <li> <p>N\u00e3o h\u00e1 uma op\u00e7\u00e3o de tema de alto contraste ou modo noturno, que poderia beneficiar pessoas com baixa vis\u00e3o ou sensibilidade \u00e0 luz.</p> </li> <li> <p>O conte\u00fado textual utiliza linguagem t\u00e9cnica ou burocr\u00e1tica em algumas se\u00e7\u00f5es, o que pode dificultar a compreens\u00e3o para certos tipos de usu\u00e1rios.</p> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/caracGerais/#funcionalidades-e-conteudo","title":"Funcionalidades e Conte\u00fado","text":"<ul> <li> <p>Pontos Positivos:</p> <ul> <li> <p>O portal oferece integra\u00e7\u00e3o com servi\u00e7os digitais, como emiss\u00e3o de boletos e consulta de infra\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>A p\u00e1gina inicial exibe atalhos para funcionalidades importantes, como \"Consulta CNH\" e \"Autoriza\u00e7\u00e3o para estacionamento\".</p> </li> </ul> </li> <li> <p>Limites e Entraves:</p> <ul> <li> <p>O portal n\u00e3o apresenta tutoriais ou guias interativos para ajudar usu\u00e1rios iniciantes a realizar tarefas mais complexas.</p> </li> <li> <p>Maior parte das funcionalidades e acesso aos conte\u00fados s\u00e3o bloqueados ao usu\u00e1rio, sendo liberadas para quando ocorrer o login.</p> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/caracGerais/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/caracGerais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>1.0</code> 01/12/2024 Descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas Gerais do Projeto. Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"analiseRequisitos/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analiseRequisitos/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segundo (Barbosa e Silva, 2011, p.138 e p.139), cen\u00e1rio \u00e9 uma hist\u00f3ria sobre pessoas realizando uma atividade, de forma textual ou pict\u00f3rica. Os cen\u00e1rios podem ser utilizados em diversas etapas do processo, com diferentes objetivos. Os cen\u00e1rios podem ser utilizados para descrever situa\u00e7\u00f5es atuais, futuras ou desejadas, e podem ser utilizados para descrever o contexto de uso, as tarefas, as metas, as necessidades e os problemas dos usu\u00e1rios. No geral, cada cen\u00e1rio representa um ator principal e um objetivo principal.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Escolhemos a representa\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios por meio de texto estruturado, utilizando linguagem natural semi-estruturada para melhor entendimento e organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. A tabela a seguir apresenta a estrutura adotada para a descri\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios:</p> <p> Tabela 1: Estrutura de descri\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios Elemento Descri\u00e7\u00e3o Identificador C\u00f3digo \u00fanico para identificar o cen\u00e1rio. Contexto Descri\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es, local (f\u00edsico) e tempo Recursos Objetos passivos com os quais os atores interagem Ator Pessoa ou estrutura organizacional Epis\u00f3dios A\u00e7\u00e3o realizada por um ou v\u00e1rios atores com participa\u00e7\u00e3o de outros atores utilizando recursos Restri\u00e7\u00f5es Imposi\u00e7\u00e3o que restrinja um epis\u00f3dio de um cen\u00e1rio Exce\u00e7\u00e3o Tratamento para uma situa\u00e7\u00e3o excepcional ou de erro <p>Fonte: Adaptado de Lucas Gabriel, 2022. </p>"},{"location":"analiseRequisitos/cenarios/#cenarios-identificado","title":"Cen\u00e1rios identificado","text":"<p>Utilizando a estrutura definida no documento, seguem tr\u00eas cen\u00e1rios para as tarefas de Acesso \u00e0 CNH, Agendamento de servi\u00e7o e Transfer\u00eancia de ve\u00edculo:</p> <p>Cen\u00e1rio 1: Acesso \u00e0 CNH Digital</p> <p>Tabela 2: Cen\u00e1rio 1: Acesso \u00e0 CNH Digital</p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Identificador CNH-01 Contexto Usu\u00e1rio em casa, \u00e0 noite, deseja acessar sua CNH digital pelo celular. Recursos Smartphone com acesso \u00e0 internet, aplicativo do DETRAN-DF instalado. Ator Usu\u00e1rio do portal DETRAN-DF. Epis\u00f3dios 1. Usu\u00e1rio abre o aplicativo do DETRAN-DF.2. Usu\u00e1rio clica em \"Entrar\".3. Usu\u00e1rio insere CPF e senha.4. Usu\u00e1rio acessa a CNH digital. Restri\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio precisa ter cadastro no portal do DETRAN-DF e a CNH digital emitida. Exce\u00e7\u00e3o Senha incorreta: o sistema exibe mensagem de erro e permite que o usu\u00e1rio tente novamente ou recupere a senha. <p><p>Autor: Kaio Enzo.</p></p> <p>Cen\u00e1rio 2: Agendamento de Servi\u00e7o</p> <p>Tabela 3: Cen\u00e1rio 2: Agendamento de Servi\u00e7o</p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Identificador AG-01 Contexto Usu\u00e1rio no trabalho, durante o hor\u00e1rio de almo\u00e7o, deseja agendar a renova\u00e7\u00e3o da sua CNH. Recursos Computador com acesso \u00e0 internet, navegador web. Ator Usu\u00e1rio do portal DETRAN-DF. Epis\u00f3dios 1. Usu\u00e1rio acessa o portal do DETRAN-DF.2. Usu\u00e1rio clica em \"Servi\u00e7os\".3. Usu\u00e1rio seleciona \"Renova\u00e7\u00e3o de CNH\".4. Usu\u00e1rio escolhe data e hora dispon\u00edveis.5. Usu\u00e1rio confirma o agendamento. Restri\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio precisa ter cadastro no portal do DETRAN-DF e atender aos pr\u00e9-requisitos para a renova\u00e7\u00e3o da CNH. Exce\u00e7\u00e3o N\u00e3o h\u00e1 hor\u00e1rios dispon\u00edveis: o sistema exibe mensagem informando a indisponibilidade e sugere outras datas ou unidades de atendimento. <p><p>Autor: Luiza Maluf</p></p> <p>Cen\u00e1rio 3: Transfer\u00eancia de Ve\u00edculo</p> <p>Table 4: Cen\u00e1rio 3: Transfer\u00eancia de Ve\u00edculo</p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Identificador TV-01 Contexto Usu\u00e1rio em casa, \u00e0 noite, deseja iniciar o processo de transfer\u00eancia de seu ve\u00edculo para um novo propriet\u00e1rio. Recursos Computador com acesso \u00e0 internet, navegador web, documentos do ve\u00edculo e do novo propriet\u00e1rio. Ator Usu\u00e1rio do portal DETRAN-DF (vendedor do ve\u00edculo). Epis\u00f3dios 1. Usu\u00e1rio acessa o portal do DETRAN-DF.2. Usu\u00e1rio clica em \"Ve\u00edculos\".3. Usu\u00e1rio seleciona \"Transfer\u00eancia de Ve\u00edculo\".4. Usu\u00e1rio preenche os dados do ve\u00edculo e do novo propriet\u00e1rio.5. Usu\u00e1rio inicia a solicita\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia. Restri\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio precisa ter cadastro no portal do DETRAN-DF, possuir os documentos necess\u00e1rios e o ve\u00edculo deve estar em situa\u00e7\u00e3o regular. Exce\u00e7\u00e3o Dados inconsistentes: o sistema exibe mensagem de erro indicando os campos com informa\u00e7\u00f5es incorretas ou incompletas. <p><p>Autor: M\u00e1rcio Henrique</p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Gabriel, Lucas; Cen\u00e1rios. Reposit\u00f3rio do Grupo Linchess da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/analise_requisitos/cenarios/. Acesso em: 03/12/2024</p>"},{"location":"analiseRequisitos/cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do document Kaio Enzo"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/","title":"Guia de Estilos","text":""},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#objetivo-do-guia-de-estilo","title":"Objetivo do Guia de Estilo","text":"<p>O objetivo deste guia de estilo \u00e9 fornecer diretrizes claras para a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de uma interface de usu\u00e1rio consistente, eficiente e acess\u00edvel para o Portal DETRAN-DF. Ele abrange aspectos visuais, de intera\u00e7\u00e3o e de a\u00e7\u00e3o que devem ser seguidos por todas as equipes envolvidas no desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o do sistema. A implementa\u00e7\u00e3o dessas diretrizes visa aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e garantir que o portal seja f\u00e1cil de usar, compreens\u00edvel e funcional para diferentes perfis de usu\u00e1rios (Barbosa e Silva, 2011, p.282-283).</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e Conte\u00fado do Guia de Estilo","text":"<p>O guia est\u00e1 organizado em v\u00e1rias se\u00e7\u00f5es, cobrindo aspectos como os elementos de interface, elementos de intera\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o, vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es. Cada se\u00e7\u00e3o detalha diretrizes espec\u00edficas para garantir a consist\u00eancia na interface do usu\u00e1rio e facilitar a navega\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#publico-alvo-do-guia-de-estilo","title":"P\u00fablico-Alvo do Guia de Estilo","text":"<p>O guia de estilo foi projetado para ser utilizado por:</p> <ul> <li> <p>Programadores: Para garantir que as implementa\u00e7\u00f5es sejam consistentes com o design e as diretrizes de usabilidade.</p> </li> <li> <p>Gerentes de Projeto: Para garantir que a vis\u00e3o do design seja mantida durante o desenvolvimento e em futuras itera\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Equipe de Suporte: Para que os atendentes saibam como solucionar problemas relacionados \u00e0 interface do portal com base nos padr\u00f5es estabelecidos.</p> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#como-utilizar-o-guia","title":"Como Utilizar o Guia","text":"<p>O guia de estilo deve ser utilizado sempre que uma atualiza\u00e7\u00e3o for realizada na interface ou quando novas funcionalidades forem introduzidas. Ele serve como uma refer\u00eancia para garantir que o portal continue com uma interface coesa.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#como-manter-o-guia","title":"Como Manter o Guia","text":"<p>O guia de estilo deve ser atualizado regularmente para refletir mudan\u00e7as nas necessidades dos usu\u00e1rios, no design e nas tecnologias utilizadas. A manuten\u00e7\u00e3o deve ser feita por uma equipe respons\u00e1vel que acompanhar\u00e1 as mudan\u00e7as no projeto, implementando novos elementos e padr\u00f5es conforme necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#resultados-de-analise","title":"Resultados de An\u00e1lise","text":""},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#descricao-do-ambiente-de-trabalho-do-usuario","title":"Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de  Trabalho do Usu\u00e1rio","text":"<p>O ambiente de trabalho do usu\u00e1rio do Portal DETRAN-DF \u00e9 digital e acessado por meio de navegadores de internet em dispositivos como computadores, tablets e smartphones. O sistema oferece diversas funcionalidades, como consultas de ve\u00edculos, CNH, multas, e servi\u00e7os como agendamento e pagamento. O objetivo \u00e9 garantir que os usu\u00e1rios consigam realizar suas tarefas com facilidade, sem sobrecarregar a interface com informa\u00e7\u00f5es excessivas ou complexidade desnecess\u00e1ria.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#elementos-de-interface","title":"Elementos de Interface","text":""},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#logotipo","title":"Logotipo","text":"<p> <p>Figura 1 - Logo Portal DETRAN-DF</p> <p></p> <p>Fonte: Portal DETRAN-DF</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#disposicao-espacial-e-grid","title":"Disposi\u00e7\u00e3o Espacial e Grid","text":"<p> <p>Figura 2 - Disposi\u00e7\u00e3o espacial e GRID</p> <p></p> <p>Autor: Luiza Maluf</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#janelas-e-containers","title":"Janelas e Containers","text":"<p> <p>Figura 3 - P\u00e1gina de in\u00edcio</p> <p></p> <p>Fonte: Portal DETRAN-DF</p> <p>Figura 4 - Se\u00e7\u00e3o \"Ve\u00edculos\"</p> <p></p> <p>Fonte: Portal DETRAN-DF</p> <p>Figura 5 - Login</p> <p></p> <p>Fonte: Portal DETRAN-DF</p> <p>Figura 6: Preenchimento do Formul\u00e1rio de Inclus\u00e3o de gravame</p> <p></p> <p>Fonte: Portal DETRAN-DF</p> <p>Figura 7: Consulta das restri\u00e7\u00f5es de um ve\u00edculo</p> <p></p> <p>Fonte: Portal DETRAN-DF</p> <p>Figura 8: P\u00e1gina de agendamento de servi\u00e7os</p> <p></p> <p>Fonte: Portal de Servi\u00e7os do Detran</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#tipografia","title":"Tipografia","text":"<p> <p>Figura 9: Tipografia</p> <p></p> <p>Autor: Luiza Maluf</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#cores","title":"Cores","text":"<p> <p>Figura 10: Cores</p> <p></p> <p>Autor: Luiza Maluf</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#elementos-de-interacao","title":"Elementos de Intera\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#estilos-de-interacao","title":"Estilos de Intera\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>Clique: As intera\u00e7\u00f5es s\u00e3o ser claras. Elementos clic\u00e1veis, como bot\u00f5es e links, s\u00e3o destacados com cores contrastantes (mudan\u00e7a de cor ou sublinhado).</p> </li> <li> <p>Arraste e Solte: Para funcionalidades de upload de documentos, permitir que o usu\u00e1rio arraste e solte com feedback visual (e.g., sombra ao arrastar um item).</p> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#selecao-de-um-estilo","title":"Sele\u00e7\u00e3o de um Estilo","text":"<ul> <li>Cada intera\u00e7\u00e3o \u00e9 consistente com a fun\u00e7\u00e3o que ela executa. Por exemplo, todos as subse\u00e7\u00f5es relacionadas a \"Consultas\" dentro do Portal possui colora\u00e7\u00e3o verde, assim como as \"Credenciais\"s\u00e3o roxas e os aspectos relacionado aos \"Ve\u00edculos\" est\u00e3o em roxo.</li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#aceleradores-teclas-de-atalho","title":"Aceleradores (Teclas de Atalho)","text":"<p>O portal n\u00e3o possui teclas de atalho</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#elementos-de-acao","title":"Elementos de A\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#preenchimento-de-campos","title":"Preenchimento de Campos","text":"<ul> <li> <p>Os campos de formul\u00e1rio s\u00e3o bem definidos e com r\u00f3tulos claros. Cada campo tem um texto de exemplo ou placeholder que oriente o usu\u00e1rio sobre o que inserir.</p> </li> <li> <p>Campos obrigat\u00f3rios: s\u00e3o indicados com um asterisco (*) e as mensagens de erro s\u00e3o exibidas de forma clara, destacando os campos que precisam ser corrigidos.</p> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#selecao","title":"Sele\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>Para campos de sele\u00e7\u00e3o, como listas suspensas ou caixas de sele\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma descri\u00e7\u00e3o clara do que est\u00e1 sendo selecionado.</p> <ul> <li>Exemplo: \"Consultar\" na figura 7 em que seleciona a consulta do ve\u00edculo.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#ativacao","title":"Ativa\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>A ativa\u00e7\u00e3o de bot\u00f5es e links deve \u00e9 com a cor de fundo e do texto diferenciadas, al\u00e9m de utilizar efeitos de hover ou foco que indiquem ao usu\u00e1rio que a a\u00e7\u00e3o pode ser realizada.</li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#vocabulario-e-padroes","title":"Vocabul\u00e1rio e Padr\u00f5es","text":""},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#terminologia","title":"Terminologia","text":"<ul> <li>A terminologia \u00e9 clara e consistente ao longo do portal. Termos como \"agendar\", \"consultar\", \"editar\" e \"cancelar\" s\u00e3o utilizados de forma consistente, com a mesma grafia e significado em todas as p\u00e1ginas e intera\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#tipos-de-tela-para-tarefas-comuns","title":"Tipos de Tela (Para Tarefas Comuns)","text":"<ul> <li> <p>Tela Inicial: Exibe links r\u00e1pidos para as principais fun\u00e7\u00f5es do portal, como \"Consultar Multas\", \"Agendar Atendimento\", \"Verificar CNH\".</p> </li> <li> <p>Tela de Consulta: Apresenta tipos de consultas que o usu\u00e1rio pode realizar dentro das subse\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Tela de Emiss\u00e3o: Exibe os documentos que o usu\u00e1rio tanto pessoais quanto de seu ve\u00edculo que podem ser emitidos.</p> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#sequencias-de-dialogos","title":"Sequ\u00eancias de Di\u00e1logos","text":"<p>Para Feedback ou Confirma\u00e7\u00e3o de uma Opera\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Exemplo: Ap\u00f3s o usu\u00e1rio agendar um servi\u00e7o, uma janela de confirma\u00e7\u00e3o aparece com a mensagem \"Seu agendamento foi realizado com sucesso\".</li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Plano de Ensino da Disciplina - 2024</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/guiaEstilos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores 1.0 02/12/2024 Constru\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo. Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"analiseRequisitos/metasUsabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"analiseRequisitos/metasUsabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento descreve as metas de usabilidade para o portal do DETRAN-DF, baseadas. Segundo Barbosa e Silva (2011, p.115), na fase da an\u00e1lise de requisitos s\u00e3o definidas as metas de usabilidades com base no perfil do usu\u00e1rio, an\u00e1lise de tarefas, caracter\u00edsticas da plataforma, enquanto o guia de estilo funciona como um aux\u00edlio para a verifica\u00e7\u00e3o durante o processo.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/metasUsabilidade/#plataforma","title":"Plataforma","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o considerar\u00e1 o contexto de uso do portal em navegadores web modernos (Google Chrome, Firefox, Safari e Microsoft Edge).</p>"},{"location":"analiseRequisitos/metasUsabilidade/#metas-de-usabilidade_1","title":"Metas de Usabilidade:","text":"<ul> <li> <p>Efic\u00e1cia: O portal deve permitir que os usu\u00e1rios realizem suas tarefas com sucesso, como acessar informa\u00e7\u00f5es, realizar agendamentos e obter documentos.  A efic\u00e1cia ser\u00e1 medida pela taxa de sucesso na conclus\u00e3o das tarefas.</p> </li> <li> <p>Efici\u00eancia: Os usu\u00e1rios devem conseguir realizar suas tarefas de forma r\u00e1pida e com o m\u00ednimo de esfor\u00e7o. A efici\u00eancia ser\u00e1 medida pelo tempo gasto para concluir as tarefas e pelo n\u00famero de cliques/intera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.</p> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a: O portal deve proteger os dados dos usu\u00e1rios e garantir a seguran\u00e7a das transa\u00e7\u00f5es.  A seguran\u00e7a ser\u00e1 avaliada pela presen\u00e7a de mecanismos de seguran\u00e7a, como criptografia e prote\u00e7\u00e3o contra acesso n\u00e3o autorizado.  Al\u00e9m disso, o sistema deve minimizar a possibilidade de erros do usu\u00e1rio e fornecer mecanismos de recupera\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Facilidade de Aprendizado: O portal deve ser f\u00e1cil de aprender a usar, mesmo para usu\u00e1rios com pouca experi\u00eancia com computadores ou com o pr\u00f3prio portal. A facilidade de aprendizado ser\u00e1 medida pelo tempo que os usu\u00e1rios levam para aprender a usar as principais funcionalidades do portal.</p> </li> <li> <p>Facilidade de Recorda\u00e7\u00e3o: Os usu\u00e1rios devem ser capazes de se lembrar como usar o portal, mesmo ap\u00f3s longos per\u00edodos sem utiliz\u00e1-lo. A facilidade de recorda\u00e7\u00e3o ser\u00e1 avaliada testando a capacidade dos usu\u00e1rios de realizar tarefas ap\u00f3s um per\u00edodo de inatividade.</p> </li> <li> <p>Satisfa\u00e7\u00e3o: Os usu\u00e1rios devem ter uma experi\u00eancia positiva ao usar o portal. A satisfa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 medida por meio de pesquisas de satisfa\u00e7\u00e3o e feedback dos usu\u00e1rios.</p> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/metasUsabilidade/#requisitos-de-usabilidade-derivados-das-metas","title":"Requisitos de Usabilidade (derivados das metas):","text":"<p>Requisitos de usabilidade:</p> <ul> <li> <p>MU1 (Efici\u00eancia):  Acessar as principais funcionalidades (ex: agendamento de servi\u00e7os, consulta de multas) deve ser poss\u00edvel em no m\u00e1ximo 4 cliques a partir da p\u00e1gina inicial.</p> </li> <li> <p>MU2 (Facilidade de Aprendizado/Efic\u00e1cia): A taxa de acesso \u00e0 se\u00e7\u00e3o de ajuda para as principais funcionalidades deve ser inferior a 30%, indicando que a interface \u00e9 intuitiva e f\u00e1cil de usar.</p> </li> <li> <p>MU3 (Satisfa\u00e7\u00e3o/Efici\u00eancia): O tempo m\u00e9dio de sess\u00e3o do usu\u00e1rio deve ser analisado para identificar poss\u00edveis gargalos na usabilidade.  Sess\u00f5es muito curtas podem indicar dificuldades em encontrar informa\u00e7\u00f5es ou realizar tarefas.  Sess\u00f5es muito longas podem indicar processos complexos e ineficientes.  A an\u00e1lise do tempo de sess\u00e3o, combinada com outras m\u00e9tricas, ajudar\u00e1 a entender a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>MU4 (Satisfa\u00e7\u00e3o):  A satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio deve ser medida atrav\u00e9s de uma m\u00e9trica como o Net Promoter Score (NPS), com o objetivo de alcan\u00e7ar uma pontua\u00e7\u00e3o promotora alta (ex: acima de 70).</p> </li> <li> <p>MU5 (Efici\u00eancia): O tempo m\u00e9dio para realizar tarefas-chave, como iniciar um agendamento ou consultar o status de um processo, deve ser minimizado (ex: menor que 1 minuto).</p> </li> <li> <p>MU6 (Seguran\u00e7a/Satisfa\u00e7\u00e3o - Adaptado): O sistema deve fornecer notifica\u00e7\u00f5es (ex: por email) sobre atualiza\u00e7\u00f5es importantes em processos ou servi\u00e7os solicitados pelo usu\u00e1rio, aumentando a transpar\u00eancia e a seguran\u00e7a.</p> </li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/metasUsabilidade/#razao-da-escolha-das-metas-de-usabilidade","title":"Raz\u00e3o da escolha das metas de usabilidade","text":"<p>Escolher as metas de usabilidade certas \u00e9 essencial para criar sistemas f\u00e1ceis de usar e que funcionem bem.  Para isso, precisamos entender o que os usu\u00e1rios querem, o que o projeto precisa alcan\u00e7ar e quais as melhores pr\u00e1ticas de design.  O tipo de sistema e os recursos dispon\u00edveis tamb\u00e9m influenciam essa escolha.  </p> <p>Basicamente, \u00e9 um equil\u00edbrio entre as necessidades dos usu\u00e1rios, os objetivos do projeto e o que \u00e9 poss\u00edvel fazer. Al\u00e9m disso, a sele\u00e7\u00e3o das metas deve se basear em princ\u00edpios e boas pr\u00e1ticas de usabilidade, como as heur\u00edsticas de Nielsen.  </p> <p>Essas heur\u00edsticas, amplamente reconhecidas na \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), fornecem um conjunto de diretrizes para o design de interfaces us\u00e1veis, contribuindo para a defini\u00e7\u00e3o de metas como facilidade de aprendizado e facilidade de recorda\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/metasUsabilidade/#1-eficacia","title":"1. Efic\u00e1cia","text":"<p>No geral o sistema \u00e9 parcialmente eficaz, tudo que ela \u00e9 proposta a ser feita, consegue com \u00eaxito mostrar os eventos que o usu\u00e1rio realize.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/metasUsabilidade/#2-eficiencia","title":"2. Efici\u00eancia","text":"<p>O sistema n\u00e3o apresenta uma efici\u00eancia mediana. A interface n\u00e3o possui ferramentas de aux\u00edlio a usu\u00e1rios com limita\u00e7\u00f5es, preenchimento de dados autom\u00e1tico, atalhos e ou ferramentas de voz. </p>"},{"location":"analiseRequisitos/metasUsabilidade/#3-seguranca","title":"3. Seguran\u00e7a","text":"<p>A aplica\u00e7\u00e3o possui algumas falhas de incertezas, como por exemplo na imagem 1, temos a tela de transfer\u00eancia de ve\u00edculo, e solicita o RENAVAM do ve\u00edculo. N\u00e3o \u00e9 claro que caso coloque o c\u00f3digo, ser\u00e1 feito a transfer\u00eancia ou n\u00e3o. ( comigo mesmo fiquei com receio de colocar o c\u00f3digo do RENAVAM).</p> <p> <p>Imagem 1</p> <p></p> <p></p> <p> <p>Autor: M\u00e1rcio Henrique</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/metasUsabilidade/#4-utilidade","title":"4. Utilidade","text":"<p>O sistema se apresenta eficiente. Ele assegura que ve\u00edculos e condutores estejam em conformidade com as leis, promove a seguran\u00e7a nas vias ao monitorar infra\u00e7\u00f5es e acidentes, e oferece servi\u00e7os pr\u00e1ticos que simplificam a vida dos cidad\u00e3os. </p>"},{"location":"analiseRequisitos/metasUsabilidade/#5-aprendizado","title":"5. Aprendizado","text":"<p>O sistema possui funcionalidades explicitas para o usu\u00e1rio sendo elas objetivas, evitando que o usu\u00e1rio precise de um longo per\u00edodo de treinamento.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/metasUsabilidade/#6-memorizacao","title":"6. Memoriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A utiliza\u00e7\u00e3o do sistema se torna bastante intuitiva com a experi\u00eancia de apenas alguns usu\u00e1rios, voltado para quem tem mais afinidade a tecnologia essa memoriza\u00e7\u00e3o torna-se mais prop\u00edcia.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/metasUsabilidade/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/metasUsabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 02/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Kaio Enzo e M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf <code>1.1</code> 05/12/2024 Corre\u00e7\u00f5es da verifica\u00e7\u00e3o. M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Perfil de Usu\u00e1rio, segundo Barbosa e Silva (2011, p.174 e p.175) \u00e9 uma etapa essencial no desenvolvimento de sistemas e produtos, pois permite compreender quem s\u00e3o os usu\u00e1rios e quais objetivos eles desejam alcan\u00e7ar. Esse processo vai al\u00e9m de uma simples identifica\u00e7\u00e3o; ele oferece insights fundamentais para direcionar o design e priorizar caracter\u00edsticas que atendam \u00e0s necessidades reais dos usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, a defini\u00e7\u00e3o de perfis auxilia no recrutamento de participantes para futuras atividades, como an\u00e1lises e avalia\u00e7\u00f5es, garantindo um desenvolvimento iterativo e centrado no usu\u00e1rio.</p> <p>Segundo Barbosa e Silva (2011, p.140), a ativide essencial no desenvolvimento de um produto de qualidade \u00e9 entender quem s\u00e3o seus usu\u00e1rios. Por meio da coleta de dados espec\u00edficos \u2014 como experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o e tarefas desempenhadas \u2014, \u00e9 poss\u00edvel agrupar os usu\u00e1rios em categorias relevantes. Essas informa\u00e7\u00f5es, devidamente organizadas e priorizadas, ajudam a garantir que o produto final seja efetivo, acess\u00edvel e alinhado \u00e0s expectativas de quem ir\u00e1 utiliz\u00e1-lo, promovendo uma experi\u00eancia significativa e satisfat\u00f3ria.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a defini\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio do projeto foi definido a realiza\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio \u00e0 grupos com potenciais usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#vantagens","title":"Vantagens","text":"<ul> <li>T\u00e9cnica pr\u00e1tica e simplificada para ser aplicada;</li> <li>Facilidade em armazenar informa\u00e7\u00f5es em massa;</li> <li>Mais confort\u00e1vel para os entrevistados em termos de demanda de tempo e disponibilidade para se fazer a entevista;</li> <li>Possibilidade de entrevistar pessoas de regi\u00f5es diferentes.</li> <li>Disponibilidade de dados tanto quantitativos quanto qualitativos para an\u00e1lise.</li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#desvantagens","title":"Desvantagens","text":"<ul> <li>Caso n\u00e3o se tenha muitas respostas, os dados podem n\u00e3o ser suficientes para a defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio;</li> <li>Um question\u00e1rio mal elaborado pode trazer dados que n\u00e3o agregam ao projeto;</li> <li>Quest\u00f5es que trazem dados qualitativos podem demandar mais esfor\u00e7os paraserem analisados.</li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#resultados-coletados","title":"Resultados Coletados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o os resultados coletados do question\u00e1rio aplicado aos usu\u00e1rios. Tivemos 27 respostas, antes da coleta os usu\u00e1rios foram informados dos termos de consentimento. Dos 27 usu\u00e1rios que participaram da pesquisa</p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#questao-1-qual-a-sua-faixa-etaria","title":"Quest\u00e3o 1: Qual a sua faixa et\u00e1ria?","text":"<p> Figura 1: Gr\u00e1fico da resposta da quest\u00e3o 1  Autor: Kaio Enzo </p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#questao-2-qual-sua-ocupacao-principal","title":"Quest\u00e3o 2: Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o principal?","text":"<p> Figura 2: Gr\u00e1fico da resposta da quest\u00e3o 2  Autor: Kaio Enzo </p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#questao-3-voce-e-habilitadoa-para-dirigir","title":"Quest\u00e3o 3: Voc\u00ea \u00e9 habilitado(a) para dirigir?","text":"<p> Figura 3: Gr\u00e1fico da resposta da quest\u00e3o 3  Autor: Kaio Enzo </p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#questao-4-voce-tem-um-veiculo-proprio","title":"Quest\u00e3o 4: Voc\u00ea tem um ve\u00edculo pr\u00f3prio?","text":"<p> Figura 4: Gr\u00e1fico da resposta da quest\u00e3o 4  Autor: Kaio Enzo </p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#questao-5-caso-tenha-veiculo-proprio-voce-utiliza-seu-veiculo-como-fonte-de-renda-trabalhando-como-motorista-de-aplicativo","title":"Quest\u00e3o 5: Caso tenha ve\u00edculo pr\u00f3prio, voc\u00ea utiliza seu ve\u00edculo como fonte de renda, trabalhando como motorista de aplicativo?","text":"<p> Figura 5: Gr\u00e1fico da resposta da quest\u00e3o 5  Autor: Kaio Enzo </p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#questao-6-ja-precisou-em-algum-momento-de-um-documento-pessoal-como-cnh-ou-crlv-mas-nao-tinha-ele-impresso","title":"Quest\u00e3o 6: J\u00e1 precisou em algum momento de um documento pessoal (como CNH ou CRLV), mas n\u00e3o tinha ele impresso?","text":"<p> Figura 6: Gr\u00e1fico da resposta da quest\u00e3o 6  Autor: Kaio Enzo </p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#questao-7-quao-seguro-voce-se-sente-em-usar-somente-documentos-digitais-em-seu-dia-a-dia","title":"Quest\u00e3o 7: Qu\u00e3o seguro voc\u00ea se sente em usar somente documentos digitais em seu dia a dia?","text":"<p> Figura 7: Gr\u00e1fico da resposta da quest\u00e3o 7  Autor: Kaio Enzo </p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#questao-8-voce-costuma-utilizar-documentos-digitais-como-a-cnh-digital-ou-o-crlv-digital","title":"Quest\u00e3o 8: Voc\u00ea costuma utilizar documentos digitais, como a CNH digital ou o CRLV digital?","text":"<p> Figura 8: Gr\u00e1fico da resposta da quest\u00e3o 8  Autor: Kaio Enzo </p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#questao-9-voce-ja-solicitou-ou-agendou-algum-servico-no-portal-detran-df-como-a-renovacao-da-cnh-agendamento-de-exame-ou-outro-servico","title":"Quest\u00e3o 9: Voc\u00ea j\u00e1 solicitou ou agendou algum servi\u00e7o no Portal DETRAN-DF, como a renova\u00e7\u00e3o da CNH, agendamento de exame, ou outro servi\u00e7o?","text":"<p> Figura 9: Gr\u00e1fico da resposta da quest\u00e3o 9  Autor: Kaio Enzo </p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#questao-10-se-sim-como-foi-a-sua-experiencia-ao-agendar-ou-solicitar-servicos-online-no-portal-detran-df","title":"Quest\u00e3o 10: Se sim, como foi a sua experi\u00eancia ao agendar ou solicitar servi\u00e7os online no Portal DETRAN-DF?","text":"<p> Figura 10: Gr\u00e1fico da resposta da quest\u00e3o 10  Autor: Kaio Enzo </p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#questao-11-voce-acredita-que-recursos-digitais-como-um-portal-que-possibilita-consultas-emissao-de-documentos-agendamento-de-servicos-facilitam-a-sua-interacao-com-o-detran","title":"Quest\u00e3o 11: Voc\u00ea acredita que recursos digitais como um portal que possibilita consultas, emiss\u00e3o de documentos, agendamento de servi\u00e7os, facilitam a sua intera\u00e7\u00e3o com o DETRAN?","text":"<p> Figura 11: Gr\u00e1fico da resposta da quest\u00e3o 11  Autor: Kaio Enzo </p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#questao-12-quando-voce-precisa-de-alguma-informacao-do-detran-df-qual-a-sua-primeira-acao","title":"Quest\u00e3o 12: Quando voc\u00ea precisa de alguma informa\u00e7\u00e3o do DETRAN-DF, qual a sua primeira a\u00e7\u00e3o?","text":"<p> Figura 12: Gr\u00e1fico da resposta da quest\u00e3o 12  Autor: Kaio Enzo </p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#analise-dos-resultados","title":"An\u00e1lise dos Resultados","text":""},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#1-motoristas-habilitados-com-veiculo-proprio","title":"1. Motoristas Habilitados com Ve\u00edculo Pr\u00f3prio","text":"<p>Faixa Et\u00e1ria: Predominantemente entre 25 e 44 anos. Ocupa\u00e7\u00e3o Principal: Profissionais empregados em diversas \u00e1reas. Uso de Ve\u00edculo para Renda: Alguns utilizam o ve\u00edculo para trabalho, como motoristas de aplicativo. Experi\u00eancia com Documentos Digitais:</p> <ul> <li>Muitos j\u00e1 precisaram de documentos pessoais e n\u00e3o os tinham impressos.</li> <li>Sentem-se moderadamente seguros em usar documentos digitais no dia a dia.</li> <li>Costumam utilizar CNH digital ou CRLV digital.</li> </ul> <p>Intera\u00e7\u00e3o com o Portal DETRAN-DF:</p> <ul> <li>J\u00e1 solicitaram ou agendaram servi\u00e7os online, como renova\u00e7\u00e3o de CNH ou agendamento de exames.</li> <li>Consideram a experi\u00eancia de agendamento online satisfat\u00f3ria, embora alguns relatem dificuldades.</li> <li>Acreditam que recursos digitais facilitam a intera\u00e7\u00e3o com o DETRAN.</li> <li>Quando precisam de informa\u00e7\u00f5es, recorrem primeiro ao site oficial do DETRAN-DF.</li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#2-motoristas-habilitados-sem-veiculo-proprio","title":"2. Motoristas Habilitados sem Ve\u00edculo Pr\u00f3prio","text":"<p>Faixa Et\u00e1ria: Variada, com presen\u00e7a significativa entre 18 e 34 anos. Ocupa\u00e7\u00e3o Principal: Estudantes ou profissionais em in\u00edcio de carreira. Uso de Ve\u00edculo para Renda: N\u00e3o aplic\u00e1vel. Experi\u00eancia com Documentos Digitais:</p> <ul> <li>Alguns j\u00e1 enfrentaram situa\u00e7\u00f5es sem documentos impressos.</li> <li>Sentem-se relativamente seguros em utilizar documentos digitais.</li> <li>Utilizam ocasionalmente a CNH digital.</li> </ul> <p>Intera\u00e7\u00e3o com o Portal DETRAN-DF:</p> <ul> <li>Poucos j\u00e1 agendaram servi\u00e7os online.</li> <li>Experi\u00eancia limitada com o portal, mas reconhecem a import\u00e2ncia de recursos digitais.</li> <li>Buscam informa\u00e7\u00f5es no site oficial ou em aplicativos relacionados.</li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#3-candidatos-a-primeira-habilitacao","title":"3. Candidatos \u00e0 Primeira Habilita\u00e7\u00e3o","text":"<p>Faixa Et\u00e1ria: Principalmente entre 18 e 24 anos. Ocupa\u00e7\u00e3o Principal: Estudantes ou jovens profissionais. Uso de Ve\u00edculo para Renda: N\u00e3o aplic\u00e1vel. Experi\u00eancia com Documentos Digitais:</p> <ul> <li>Pouca familiaridade, pois ainda n\u00e3o possuem CNH.</li> <li>Demonstram interesse em utilizar documentos digitais no futuro.</li> </ul> <p>Intera\u00e7\u00e3o com o Portal DETRAN-DF:</p> <ul> <li>Procuram informa\u00e7\u00f5es sobre o processo de habilita\u00e7\u00e3o.</li> <li>Valorizam recursos digitais que facilitem o agendamento de exames e acesso a materiais de estudo.</li> <li>Primeira a\u00e7\u00e3o \u00e9 buscar informa\u00e7\u00f5es no site oficial ou em aplicativos.</li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#4-motoristas-profissionais","title":"4. Motoristas Profissionais","text":"<p>Faixa Et\u00e1ria: Entre 35 e 54 anos. Ocupa\u00e7\u00e3o Principal: Motoristas de aplicativo, taxistas ou caminhoneiros. Uso de Ve\u00edculo para Renda: Sim, utilizam o ve\u00edculo como fonte de renda. Experi\u00eancia com Documentos Digitais:</p> <ul> <li>J\u00e1 enfrentaram situa\u00e7\u00f5es sem documentos impressos.</li> <li>Sentem-se seguros em utilizar documentos digitais.</li> <li>Utilizam regularmente a CNH digital e o CRLV digital.</li> </ul> <p>Intera\u00e7\u00e3o com o Portal DETRAN-DF:</p> <ul> <li>Frequentemente agendam servi\u00e7os online, como renova\u00e7\u00e3o de CNH.</li> <li>Experi\u00eancia geralmente positiva, mas alguns relatam necessidade de melhorias.</li> <li>Consideram recursos digitais essenciais para a intera\u00e7\u00e3o com o DETRAN.</li> <li>Primeira a\u00e7\u00e3o \u00e9 acessar o site oficial ou aplicativos para informa\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#5-usuarios-nao-habilitados","title":"5. Usu\u00e1rios N\u00e3o Habilitados","text":"<p>Faixa Et\u00e1ria: Diversificada, incluindo menores de 18 anos e adultos. Ocupa\u00e7\u00e3o Principal: Estudantes, donas de casa ou profissionais sem interesse em dirigir. Uso de Ve\u00edculo para Renda: N\u00e3o aplic\u00e1vel. Experi\u00eancia com Documentos Digitais:</p> <ul> <li>N\u00e3o utilizam CNH digital ou CRLV digital.</li> <li>Podem utilizar outros documentos digitais, como RG ou CPF.</li> </ul> <p>Intera\u00e7\u00e3o com o Portal DETRAN-DF:</p> <ul> <li>Raramente acessam o portal.</li> <li>Quando precisam de informa\u00e7\u00f5es, recorrem a buscas na internet ou contato telef\u00f4nico.</li> <li>Valorizam a disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es claras e acess\u00edveis online.</li> </ul>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#perfis-priorizados","title":"Perfis priorizados","text":"Categoria Perfil A Perfil B Perfil C Perfil D Perfil E Perfil F Usu\u00e1rio Motoristas habilitados com ve\u00edculo pr\u00f3prio Motoristas habilitados sem ve\u00edculo pr\u00f3prio Candidatos \u00e0 primeira habilita\u00e7\u00e3o Motoristas profissionais Usu\u00e1rios n\u00e3o habilitados Empresas de transporte Percentual de usu\u00e1rios no perfil 40% 20% 15% 10% 10% 5% N\u00famero de usu\u00e1rios no perfil 40 20 15 10 10 5 Faixa et\u00e1ria 25-44 18-34 18-24 35-54 16-50 25-54 Escolaridade Ensino Superior Completo Ensino M\u00e9dio Completo Ensino Superior Incompleto Ensino Fundamental Completo Ensino M\u00e9dio Incompleto P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Experi\u00eancia com tecnologia Intermedi\u00e1rio B\u00e1sico Intermedi\u00e1rio Intermedi\u00e1rio B\u00e1sico Avan\u00e7ado Atitude perante tecnologia Tecn\u00f3filos Relutantes Tecn\u00f3filos Tecn\u00f3filos Relutantes Tecn\u00f3filos Tarefas prim\u00e1rias Renova\u00e7\u00e3o de CNH, consulta de multas Consulta de pontua\u00e7\u00e3o e validade da CNH Agendamento de exames, pagamento de taxas Consulta de CRLV, renova\u00e7\u00e3o de habilita\u00e7\u00e3o Informa\u00e7\u00f5es sobre habilita\u00e7\u00e3o e ve\u00edculos Consulta de frota, emiss\u00e3o de boletos"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>MACHADO, Maur\u00edcio; Souza, Nicolas. Perfil do Usu\u00e1rio. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/analise_requisitos/perfil_usuario/. Acesso em: 28/11/2024</p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/perfilUsuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/11/2024 Adi\u00e7\u00e3o da parte conceitual do Perfil de Usu\u00e1rio. Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique <code>2.0</code> 02/12/2024 Adi\u00e7\u00e3o de resultados. Kaio Enzo M\u00e1rcio Henrique <code>2.1</code> 02/12/2024 Adi\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia. Kaio Enzo M\u00e1rcio Henrique \u00b42.2' 02/01/2025 Corre\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o dos perfis de usu\u00e1rios Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"analiseRequisitos/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"analiseRequisitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segundo (Barbosa e Silva, 2011, p.181), o uso de personas \u00e9 uma t\u00e9cnica para representar grupos finais de usu\u00e1rios, durante discuss\u00f5es de design, mantendo os colaboradores focados no mesmo alvo. As personas s\u00e3o definidas principalmente pelos seus objetivos, e ao longo do refinamento das personas, convergimos para um perfil plaus\u00edvel.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A partir dos resultados colhidos da an\u00e1lise do perfil de usu\u00e1rio, buscamos caracterizar os usu\u00e1rios em grupos de personas.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/personas/#elenco","title":"Elenco","text":"<p> <p>Figura 1 - Persona Prim\u00e1ria Mariana Silva.</p>Fonte: Elaborada por Luiza Maluf (2025). Status: Persona Prim\u00e1ria. Nome: Mariana Silva G\u00eanero: Feminino Idade: 32 anos Profiss\u00e3o: Analista de TI Escolaridade: Ensino Superior Completo Estado Civil: Solteira Relacionamento: Sem dependentes Tarefas: Renova\u00e7\u00e3o de CNH; Consulta de multas e pontos. Habilidades e Experi\u00eancias: Experi\u00eancia intermedi\u00e1ria com tecnologia; Tecn\u00f3filo. Objetivo: Corporativo: Resolver pend\u00eancias administrativas online rapidamente. Pessoal: Garantir que sua CNH esteja sempre atualizada. Experi\u00eancia: Busca por rapidez e simplicidade nos processos. Expectativa: Navega\u00e7\u00e3o fluida e r\u00e1pida; Portal acess\u00edvel e intuitivo. Requisitos: Ferramentas de consulta r\u00e1pidas e um design responsivo para diferentes dispositivos. <p>Autor: Luiza Maluf, (2025).</p> <p>Figura 2 - Persona Prim\u00e1ria Mario Oliveira.</p>Fonte: Elaborada por Luiza Maluf (2025). Status: Persona Prim\u00e1ria. Nome: Mario Oliveira G\u00eanero: Masculino Idade: 19 anos Profiss\u00e3o: Estudante universit\u00e1ria Escolaridade: Ensino Superior Incompleto Estado Civil: Solteiro Relacionamento: Mora com os pais Tarefas: Agendamento de exames; Pagamento de taxas de habilita\u00e7\u00e3o. Habilidades e Experi\u00eancias: Experi\u00eancia intermedi\u00e1ria com tecnologia; Tecn\u00f3fila. Objetivo: Corporativo: Realizar o processo de habilita\u00e7\u00e3o com facilidade. Pessoal: Obter a primeira habilita\u00e7\u00e3o para independ\u00eancia. Experi\u00eancia: Busca por suporte claro e informa\u00e7\u00f5es organizadas. Expectativa: Instru\u00e7\u00f5es claras e simples para realizar tarefas no portal. Requisitos: Design acess\u00edvel para jovens com integra\u00e7\u00e3o de guias passo a passo. <p>Autor: Luiza Maluf, (2025).</p> <p>Figura 3 - Persona Secund\u00e1ria Pedro Almeida.</p>Fonte: Elaborada por Seu Nome (2025). Status: Persona Secund\u00e1ria. Nome: Pedro Almeida G\u00eanero: Masculino Idade: 55 anos Profiss\u00e3o: Gestor de frota Escolaridade: P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Estado Civil: Casado Relacionamento: Tem dois filhos Tarefas: Consulta de d\u00e9bitos de ve\u00edculos; Emiss\u00e3o de boletos e regulariza\u00e7\u00e3o de documentos. Habilidades e Experi\u00eancias: Experi\u00eancia avan\u00e7ada com tecnologia; Tecn\u00f3filo. Objetivo: Corporativo: Gerenciar documenta\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de forma centralizada. Pessoal: Garantir regulariza\u00e7\u00e3o de frota sem imprevistos. Experi\u00eancia: Busca por efici\u00eancia e solu\u00e7\u00f5es empresariais no portal. Expectativa: Sistema robusto para uso empresarial com ferramentas de gest\u00e3o. Requisitos: \u00c1rea dedicada a empresas e frota com suporte espec\u00edfico. <p>Autor: Luiza Maluf, (2025).</p> <p>Figura 4 - Anti-Persona Carlos Andrade.</p>Fonte: Elaborada por Seu Nome (2025). Status: Anti-Persona. Nome: Carlos Andrade G\u00eanero: Masculino Idade: 38 anos Profiss\u00e3o: Comerciante informal Escolaridade: Ensino M\u00e9dio Completo Estado Civil: Solteiro Relacionamento: N\u00e3o possui dependentes. Tarefas: Busca formas de burlar sistemas de pagamento; Explorar falhas do portal para evitar penalidades. Habilidades e Experi\u00eancias: Conhecimento b\u00e1sico em tecnologia; Motiva\u00e7\u00f5es maliciosas. Objetivo: Corporativo: Evitar pagar taxas de multas ou processos de forma correta. Pessoal: Manipular informa\u00e7\u00f5es para reduzir penalidades. Experi\u00eancia: Frustrado com o cumprimento de obriga\u00e7\u00f5es legais. Expectativa: Utilizar brechas no sistema para benef\u00edcio pr\u00f3prio. Requisitos: Sistema seguro contra fraudes; Valida\u00e7\u00e3o de dados em tempo real para prevenir manipula\u00e7\u00f5es. <p>Autor: Luiza Maluf, (2025).</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>MACHADO, Mauricio; SOUZA, Nicolas. Personas. Reposit\u00f3rio do Linchess da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/analise_requisitos/personas/. Acesso em: 03/12/2024</p> <p>This Person Doest Not Exist. Acesso em: 03/12/2024_ .Dispon\u00edvel em: https://thispersondoesnotexist.com</p>"},{"location":"analiseRequisitos/personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/01/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Luiza Maluf"},{"location":"analiseRequisitos/principiosGerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":""},{"location":"analiseRequisitos/principiosGerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ao projetar um sistema, \u00e9 fundamental adotar um modelo conceitual que permita ao usu\u00e1rio aprender rapidamente e utilizar o sistema de forma eficaz. O uso de um modelo claro facilita a compreens\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es, de modo que o usu\u00e1rio possa explorar as funcionalidades do sistema sem dificuldades. Segundo Barbosa e Silva (2011, p.265),  a interpreta\u00e7\u00e3o do relacionamento entre as a\u00e7\u00f5es do sistema, as informa\u00e7\u00f5es fornecidas e o conhecimento pr\u00e9vio do usu\u00e1rio \u00e9 essencial para o bom design da interface.</p> <p>Este artefato visa explorar os princ\u00edpios e diretrizes gerais de design e como eles se aplicam \u00e0 realidade do Portal DETRAN-DF, com o objetivo de melhorar a intera\u00e7\u00e3o e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principiosGerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Tendo em vista a literatura usada na disciplina e os princ\u00edos e diretrizes gerais, o grupo analisou como esses aspectos podem ser vistos dentro da realidade do Portal DETRAN-DF.</p> <p>A seguir, ser\u00e1 descrito cada princ\u00edpio, destacando sua presen\u00e7a ou aus\u00eancia no portal, o que contribui para uma an\u00e1lise cr\u00edtica e construtiva do sistema.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principiosGerais/#correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","title":"Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios","text":"<p>De acordo com Barbosa e Silva (2011, p.265), \u00e9 importante criar conex\u00f5es intuitivas no design de sistemas, permitindo que os usu\u00e1rios compreendam facilmente a rela\u00e7\u00e3o entre suas inten\u00e7\u00f5es, as a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis e os impectos dessas a\u00e7\u00f5es no sistema.</p> <p>Um exemplo disso \u00e9 o design de plataformas de e-commerce, que deve permitir a escolha de pordutos sem exigir a identifica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio at\u00e9 o momento do pagamento (Figura 1).</p> <p> <p>Figura 1: Exemplo de expectativa do usu\u00e1rio</p> <p></p> <p>Fonte: Barbosa e Silva (2011, p.265)</p> <p></p> <p>Al\u00e9m disso, as intera\u00e7\u00f5es devem ser estruturadas de maneira l\u00f3gica e familiar ao usu\u00e1rio, permitindo que ele execute suas tarefas de forma eficiente e sem erros.</p> <p>No caso do Portal DETRAN-DF, um usu\u00e1rio que deseja buscar informa\u00e7\u00f5es dentro do site, naturalmente procuraria por uma barra de pesquisa, normalmente posicionada na barra de navega\u00e7\u00e3o, para facilitar essa busca. No entanto, essa funcionalidade est\u00e1 ausente no portal, o que impede uma navega\u00e7\u00e3o intuitiva e eficaz.</p> <p>Assim, indica uma frutra\u00e7\u00e3o por parte do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o as suas expectativas.</p> <p> <p>Figura 2: P\u00e1gina inicial do Portal DETRAN-DF</p> <p></p> <p>Fonte: Portal DETRAN-DF</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/principiosGerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"Simplicidade nas estruturas das tarefas","text":"<p>Tarefas estruturadas de forma mais simplificada minimizam as necessidades de planejamento e resolu\u00e7\u00e3o de problemas por parte dos usu\u00e1rios. </p> <p>Para se obter essa simplicidade, segundo Barbosa e Silva (2011, p.267), algumas abordagens podem ser adotadas como:</p> <ul> <li> <p>Manter as tarefas inalteradas, oferecendo suporte variado para que os usu\u00e1rios possam aprend\u00ea-la e realiza-la com mais facilidade;</p> </li> <li> <p>Tornar vis\u00edveis elementos invis\u00edveis, utilizando tecnologias para aprimorar o feedback e garantir que o usu\u00e1rio se sinta no controle da tarefa;</p> </li> <li> <p>Automatizar total ou parcialmente a tarefa, sem alterar a sua essencia;</p> </li> <li> <p>Modificar a natureza da tarefa, se necess\u00e1rio.</p> </li> </ul> <p>No contexto do Portal DETRAN-DF, podemos identificar essa simplicidade na estrutura de tarefas na realiza\u00e7\u00e3o de agendamento online de servi\u00e7os de forma simplificada.</p> <p>Antes, para realizar um atendimento, o usu\u00e1rio preciava ligar ou ir pessoalmente \u00e0 uma unidade de atendimento para marcar um hor\u00e1rio.</p> <p>Ap\u00f3s essa simplifica\u00e7\u00e3o, o usu\u00e1rio pode fazer um agendamento de forma r\u00e1pida inserindo seus dados e selecionando o tipo de servi\u00e7o e data e hora do atendimento.</p> <p> <p>Figura 3: P\u00e1gina de agendamento de servi\u00e7os</p> <p></p> <p>Fonte: Portal de Servi\u00e7os do Detran</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/principiosGerais/#equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","title":"Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio","text":"<p>\u00c9 fundamental garantir que os usu\u00e1rios tenham controle sobre o sistema enquanto desfrutam de um n\u00edvel adequado de liberdade para executar suas tarefas. Essa abordagem busca equilibrar a autonomia do usu\u00e1rio e o suporte necess\u00e1rio para evitar erros ou confus\u00e3o (Barbosa e Silva - 2011, p.267).</p> <p>\u00c9 not\u00e1vel que essa diretriz n\u00e3o \u00e9 respeitada no Portal DETRAN-DF quando o usu\u00e1rio, para ter acesso a diversas informa\u00e7\u00f5es do Portal, deve estar logado no sistema.</p> <p>Essa depend\u00eancia de Login faz com que os usu\u00e1rios precisam criar uma conta ou lembrar de suas credenciasi para acessar informa\u00e7\u00f5es gerais ou at\u00e9 mesmo saber sobre o que tal p\u00e1gina se trata.</p> <p>De acordo com o que est\u00e1 na imagem a seguir, o usu\u00e1rio pode n\u00e3o saber o que significa \"Ve\u00edculo - SNG\" e n\u00e3o sabe o que acesar\u00e1 dentro desta p\u00e1gina a n\u00e3o ser que ele esteja logado.</p> <p> <p>Figura 4: Falta de controle e liberdade nas a\u00e7\u00f5es dentro do Portal</p> <p></p> <p>Fonte: Portal DETRAN-DF</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/principiosGerais/#consistencia-e-padronizacao","title":"Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para tornar um sistema mais intuitivo, (Barbosa e Silva - 2011, p.270) destaca a import\u00e2ncia de garantir a consist\u00eancia entre a interface e o modelo conceitual embutido no sistema. Isso significa que toda a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, incluindo interface, documenta\u00e7\u00e3o e manuais, deve alinhar-se a um modelo l\u00f3gico e coerente que reflita a opera\u00e7\u00e3o do sistema.</p> <p>Quando as expectativas do usu\u00e1rio n\u00e3o s\u00e3o bem estruturadas dentro do sistema, \u00e9 necess\u00e1rio adotar padr\u00f5es claros de forma que o usu\u00e1rio tenha alguma forma de se orientar e n\u00e3o se confunda com varia\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es.</p> <p>Nesse sentido, \u00e9 vis\u00edvel Portal DETRAN-DF uma padroniza\u00e7\u00e3o dentro das se\u00e7\u00f5es da barra de navega\u00e7\u00e3o em que todos os tipos de consultas est\u00e3o agrupadas dentro de sua respectivas subse\u00e7\u00f5es, como podemos ver nas imagens a seguir:</p> <p> <p>Figura 5: Se\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 Ve\u00edculos</p> <p></p> <p>Fonte: Portal DETRAN-DF</p> <p>Figura 6: Se\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 CNH</p> <p></p> <p>Fonte: Portal DETRAN-DF</p> <p>Figura 7: Se\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 Infra\u00e7\u00f5es</p> <p></p> <p>Fonte: Portal DETRAN-DF</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/principiosGerais/#promocao-da-eficiencia-do-usuario","title":"Promo\u00e7\u00e3o da e\ufb01ci\u00eancia do usu\u00e1rio","text":"<p>Segundo Barbosa e Silva (2011, p.271), a efici\u00eancia do usu\u00e1rio deve ser priorizada acima da efici\u00eancia do sistema. Como as pessoas s\u00e3o mais custosas do que m\u00e1quinas, economizar tempo e esfor\u00e7o do usu\u00e1rio traz maior retorno. </p> <p>Alguns dos principais pontos incluem:</p> <ul> <li> <p>Manter o Usu\u00e1rio Ocupado: Processos demorados n\u00e3o devem interromper o trabalho do usu\u00e1rio. Sistemas bem projetados permitem que o usu\u00e1rio continue com outras tarefas enquanto a\u00e7\u00f5es de fundo s\u00e3o realizadas.</p> </li> <li> <p>Proteger o Trabalho do Usu\u00e1rio: Falhas como queda de energia, erros de rede ou falhas humanas n\u00e3o devem resultar na perda do progresso do usu\u00e1rio. Sistemas podem implementar salvamento autom\u00e1tico ou backups para garantir seguran\u00e7a.</p> </li> <li> <p>Reconhecer o Contexto do Usu\u00e1rio: O sistema deve lembrar o que o usu\u00e1rio fez, onde estava e suas prefer\u00eancias. Isso evita repeti\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e melhora a experi\u00eancia.</p> </li> <li> <p>Aceleradores para Usu\u00e1rios Frequentes: Fornecer atalhos como teclas de comando (e.g., Ctrl+S para salvar) e automa\u00e7\u00f5es, como macros ou perfis predefinidos para opera\u00e7\u00f5es frequentes.</p> </li> </ul> <p>No contexto do Portal DETRAN-DF, a aus\u00eancia de mecanismos para preservar ou reutilizar informa\u00e7\u00f5es no preenchimento de formul\u00e1rios, como nas figuras 8 e 9, compromete a efici\u00eancia e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, uma vez que pode ocorrer a perda de dados ao recarregar a p\u00e1gina ou at\u00e9 mesmo faltar sugest\u00e3o em sess\u00f5es futurar que poderiam acelerar o fluxo de preenchimento.</p> <p> <p>Figura 8: Preenchimento do Formul\u00e1rio de Inclus\u00e3o de gravame</p> <p></p> <p>Fonte: Portal DETRAN-DF</p> <p>Figura 9: Ap\u00f3s atualiza\u00e7\u00e3o de p\u00e1gina do Formul\u00e1rio de Inclus\u00e3o de gravame</p> <p></p> <p>Fonte: Portal DETRAN-DF</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/principiosGerais/#antecipacao-das-necessidades-do-usuario","title":"Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio","text":"<p>Segundo Barbosa e Silva (2011, p.272-273) o sistema deve ser estruturado de forma que seja poss\u00edvel prever o que o usu\u00e1rio quer, precisa e espera encontrar. </p> <p>Nesse sentido, na hora de utilizar o Portal, \u00e9 interessante que o usu\u00e1rio tenha em m\u00e3o as ferramentas necess\u00e1rias para executar cada passo do fuxo do processo desejado, ou seja, tenha acesso \u00e0 informa\u00e7\u00f5es \u00fateis que facilitar\u00e3o sua experi\u00eancia.</p> <p>Dentro do portal, pode-se citar que na p\u00e1gina de in\u00edcio existe uma se\u00e7\u00e3o com os servi\u00e7os mais acessados, antecipando as a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios que executar\u00e3o justamente as a\u00e7\u00f5es de sele\u00e7\u00e3o desses servi\u00e7os.</p> <p> <p>Figura 10: P\u00e1gina inicial do Portal DETRAN-DF</p> <p></p> <p>Fonte: Portal DETRAN-DF</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/principiosGerais/#visibilidade-e-reconhecimento","title":"Visibilidade e Reconhecimento","text":"<p>Com base nos princ\u00edpios discutidos por Barbosa e Silva (2011, p.274-275), a visibilidade e o reconhecimento podem ser avaliados em rela\u00e7\u00e3o ao estado atual do sistema e ao suporte oferecido para que os usu\u00e1rios executem suas tarefas de maneira eficiente.</p> <ul> <li> <p>Visibiliadade: </p> <ul> <li> <p>Antes que o usu\u00e1rio execute uma a\u00e7\u00e3o, \u00e9 crucial que ele saiba claramente o que \u00e9 poss\u00edvel fazer. Isso requer interfces quex exponham as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis e os meios para alcan\u00e7\u00e1-las, sem ambiguidade.</p> </li> <li> <p>Um exemplo pr\u00e1tico \u00e9 uma interface de formul\u00e1rio que indique claramente os campos obrigat\u00f3rios e como preench\u00ea-los, como podemos ver no caso do Portal DETRAN-DF na figura 11.</p> </li> </ul> </li> </ul> <p> <p>Figura 11: Formul\u00e1rio de agendamento de servi\u00e7o</p> <p></p> <p>Fonte: Portal de Servi\u00e7os do Detran</p> <p></p> <ul> <li> <p>Reconhecimento:</p> <ul> <li> <p>A interface deve priorizar o reconhecimento sobre a memoriza\u00e7\u00e3o. Isso significa que o usu\u00e1rio deve ser capaz de identificar a\u00e7\u00f5es e elementos sem precisar lembrar o que cada comando significa. Isso pode ser feito, por exemplo utilizando \u00edcones universais (como uma lixeira para 'Exluir') e descri\u00e7\u00f5es de texto complementares quando necess\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Evitar que o sitema exija que o usu\u00e1rio memorize informa\u00e7\u00f5es de uma parte da aplica\u00e7\u00e3o para usar em outra, uma vez que as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias dever estar vis\u00edveis ou facilmente acess\u00edveis.</p> </li> <li> <p>Ap\u00f3s uma a\u00e7\u00e3o, o sistema deve informar o que aconteceu ou est\u00e1 acontecendo. Feedback pode ser sutil para a\u00e7\u00f5es frequentes e esperadas, mas deve ser destacado para a\u00e7\u00f5es cr\u00edticas ou resultados inesperados. Esse feedback pode ser visto na figura 12 no Portal DETRAN-DF.</p> </li> </ul> </li> </ul> <p> <p>Figura 12: Consulta das restri\u00e7\u00f5es de um ve\u00edculo</p> <p></p> <p>Fonte: Portal DETRAN-DF</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/principiosGerais/#conteudo-relevante-e-expressao-adequada-e-projeto-para-erros","title":"Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada e projeto para erros","text":"<p>Conforme Barbosa e Silva (2011, p.276-279), o princ\u00edpio de Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada na Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador est\u00e1 fundamentado na ideia de que interfaces devem priorizar a clareza, concis\u00e3o e relev\u00e2ncia do conte\u00fado apresentado, respeitando as necessidades e limita\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio. Esse princ\u00edpio incorpora elementos do comportamento humano observados em intera\u00e7\u00f5es com sistemas e est\u00e1 alinhado \u00e0s seguintes m\u00e1ximas cooperativas:</p> <ul> <li> <p>Qualidade: </p> <ul> <li>A interface n\u00e3o deve mentir ou fornecer informa\u00e7\u00f5es sem evid\u00eancias. Conte\u00fados apresentados devem ser confi\u00e1veis e verific\u00e1veis.</li> </ul> </li> <li> <p>Quantidade:</p> <ul> <li> <p>Fornecer informa\u00e7\u00f5es na medida certa: nem mais, nem menos do que o necess\u00e1rio para atingir os objetivos do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Interfaces minimalistas s\u00e3o valorizadas aqui, pois reduzem distra\u00e7\u00f5es e destacam elementos realmente importantes.</p> </li> </ul> </li> <li> <p>Relev\u00e2ncia</p> <ul> <li>Toda informa\u00e7\u00e3o apresentada deve ser pertinente ao contexto da intera\u00e7\u00e3o e \u00e0s metas do usu\u00e1rio. Informa\u00e7\u00f5es ou op\u00e7\u00f5es irrelevantes devem ser eliminadas.</li> </ul> </li> <li> <p>Modo (ou clareza)</p> <ul> <li>Mensagens devem ser claras, evitar ambiguidade e seguir uma estrutura ordenada.</li> </ul> </li> </ul> <p>O Portal DETRAN-DF, por sua vez, representa muito bem o que \u00e9 essa clareza, uma vez que apresenta um design minimalista, com informa\u00e7\u00f5es diretas e consistentes, como podemos visualizar na figura 13 a seguir:</p> <p> <p>Figura 13: P\u00e1gina inicial do Portal DETRAN-DF</p> <p></p> <p>Fonte: Portal DETRAN-DF</p> <p></p> <p>Al\u00e9m disso, existe o conceito de Projeto para Erros, que segundo  Barbosa e Silva (2011, p.278-279), parte do princ\u00edpio de que erros s\u00e3o inevit\u00e1veis em qualquer intera\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio-sistema. Assim, o designer deve criar solu\u00e7\u00f5es que:</p> <ul> <li> <p>Previnam erros sempre que poss\u00edvel.</p> </li> <li> <p>Facilitem a recupera\u00e7\u00e3o caso eles ocorram.</p> </li> <li> <p>Minimizem as consequ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es equivocadas.</p> </li> </ul> <p>Essa abordagem refor\u00e7a a ideia de que interfaces bem projetadas aprendem com erros potenciais e os transformam em oportunidades de aprendizado e melhoria cont\u00ednua para os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principiosGerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>https://portal.detran.df.gov.br/#/home</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principiosGerais/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/principiosGerais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores 1.0 02/12/2024 Descri\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais do Projeto. Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/HTA/","title":"An\u00e1lise Hierarquica de Tarefas","text":""},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/HTA/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma an\u00e1lise de tarefas \u00e9 utilizada para se ter um entendimento sobre qual \u00e9 o tra- balho dos usu\u00e1rios, como eles o realizam e por qu\u00ea. Em IHC, a an\u00e1lise de tarefas pode ser utilizada nas tr\u00eas atividades habituais: para an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual (apoiada ou n\u00e3o por um sistema computacional), para o (re)design de um sistema computacional ou para a avalia\u00e7\u00e3o do resultado de uma interven\u00e7\u00e3o que inclua a introdu\u00e7\u00e3o de um (novo) sistema computacional. Barbosa e Silva (2011, p.191)</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/HTA/#hta-hierarchical-task-analysishta","title":"HTA \u2013 Hierarchical Task AnalysisHTA","text":"<p>Portando devido as complexidades de certas tarefas e n\u00e3o repetitivas, \u00e9 utilizado uma abstra\u00e7\u00e3o do conceito de an\u00e1lise de tarefas. Chamado de A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA \u2013 Hierarchical Task Analysis), Ela ajuda a relacionar o que as pessoas fazem (ou se recomenda que fa\u00e7am), por que o fazem, e quais as consequ\u00eancias caso n\u00e3o o fa\u00e7am corretamente. Ela pode ser representada por uma tabela, ou por um diagrama, com a nota\u00e7\u00e3o conforme a figura 1.  <p>Figura 1 <p>Fonte: BARBOSA e SILVA, 2011.</p> </p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/HTA/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de tarefas","text":"<p>Dentro das tarefas com m\u00e9todo HTA,  foram escolhidos o acesso ao CNH do usu\u00e1rio, Agendar um servi\u00e7o e transf\u00eancia ve\u00edcular.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/HTA/#agendamento-de-servico","title":"Agendamento de servi\u00e7o","text":"<p>Nessa tarefa, o usu\u00e1rio possui o objetivo de solicitar um agendamento dos servi\u00e7os prestados pelo Detran . A figura 3 apresenta o diagrama HTA relativa a tarefa, j\u00e1 a tabela 2 representa o mesmo HTA em tabela.</p> <p> <p>Figura 3 - Diagrama HTA de agendamento de servi\u00e7o.</p> <p></p> <p><p>Autor: Luiza Maluf.</p></p> <p><p>Tabela 2 - HTA de visualiza\u00e7\u00e3o de pedidos.</p></p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Realizar o agendamento 1. Acessar o site do Detran input: Abrir o navegador e digitar a URL do portalfeedback: P\u00e1gina inicail do DETRAN-DF plano: Continuar para a navega\u00e7\u00e3o do agendamento. 2. Navegar para \u00e1rea de agendamento input: Identificar o menu ou \u00edcone de \"Servi\u00e7os\" e selecionar \"Agendamento\".feedback: P\u00e1gina de agendamento \u00e9 exibida com op\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os.Plano: Selecionar o servi\u00e7o desejado. 3. Escolher o servi\u00e7o desejado input: Clicar no servi\u00e7o relevante na lista apresentada.feedback: Detalhes do servi\u00e7o e bot\u00e3o para continuar s\u00e3o exibidos.Plano: Avan\u00e7ar para o preenchimento dos dados. 4. Preencher os dados solicitados input: Inserir nome, CPF, e-mail, telefone e outros dados exigidos.feedback: Campos preenchidos s\u00e3o validados em tempo real.Plano: Concluir o preenchimento e continuar para a escolha da data. 5. Selecionar a data e hor\u00e1rio dispon\u00edveis input: Escolher uma data no calend\u00e1rio e selecionar o hor\u00e1rio dispon\u00edvel.feedback: Indica\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rio reservado para o usu\u00e1rio.Plano: Prosseguir para a confirma\u00e7\u00e3o. 6. Confirmar o agendamento input: Revisar os dados, clicar em \"Agendar\".feedback: Mensagem de sucesso com n\u00famero de protocolo e instru\u00e7\u00f5es adicionais.Plano: Finalizar o processo e, se necess\u00e1rio, armazenar o comprovante. <p>Autor: Luiza Maluf.</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/HTA/#transferencia-de-veiculo","title":"Transfer\u00eancia de ve\u00edculo","text":"<p>Nessa tarefa, o usu\u00e1rio possui o objetivo de transferir ve\u00edculo  . A figura 5 apresenta o diagrama HTA relativa a tarefa, j\u00e1 a tabela 4 representa o mesmo HTA em tabela.</p> <p> <p>Figura 5 - Diagrama HTA de tranferencia veicular.</p> <p></p> <p><p>Autor: M\u00e1rcio Henrique.</p></p> <p><p>Tabela 3 - HTA de visualiza\u00e7\u00e3o de pedidos.</p></p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Iniciar transfer\u00eancia de ve\u00edculo input: In\u00edcio do processo.feedback: Usu\u00e1rio deve seguir os passos subsequentes.recomenda\u00e7\u00e3o: Informar ao usu\u00e1rio sobre os requisitos pr\u00e9vios, como documentos necess\u00e1rios. 1. Cadastro input: Dados de cadastro.feedback: Redirecionar para a p\u00e1gina de confirma\u00e7\u00e3o de perfil. recomenda\u00e7\u00e3o: Garantir valida\u00e7\u00e3o dos dados antes do envio. 1.1. Inserir dados de cadastro feedback: Sistema valida os dados inseridos.recomenda\u00e7\u00e3o: Implementar mensagens de erro claras para dados inv\u00e1lidos. 1.2. Confirmar perfil input: C\u00f3digo de verifica\u00e7\u00e3o ou link enviado por email.feedback: Usu\u00e1rio \u00e9 liberado para fazer login ap\u00f3s confirma\u00e7\u00e3o. recomenda\u00e7\u00e3o: Garantir tempo de expira\u00e7\u00e3o para links ou c\u00f3digos. 2. Login input: Dados de login.feedback: Usu\u00e1rio redirecionado para o painel principal.recomenda\u00e7\u00e3o: Oferecer op\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o de senha e login por redes sociais. 3. Selecionar ve\u00edculo input: Dados como placa e RENAVAM.feedback: Usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para a p\u00e1gina do ve\u00edculo escolhido. recomenda\u00e7\u00e3o: Adicionar filtros para facilitar a busca em casos de m\u00faltiplos ve\u00edculos. 4.0. Gerar pagamento input: Informa\u00e7\u00f5es sobre o valor a ser pago.feedback: Gera\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a e aguardar compensa\u00e7\u00e3o. recomenda\u00e7\u00e3o: Oferecer diferentes m\u00e9todos de pagamento (PIX, cart\u00e3o, boleto). 4.1. Gerar cobran\u00e7a feedback: Cobran\u00e7a gerada com sucesso.recomenda\u00e7\u00e3o: Garantir que o usu\u00e1rio receba uma confirma\u00e7\u00e3o da transa\u00e7\u00e3o por email ou SMS. 4.2. Aguardar compensa\u00e7\u00e3o feedback: Informar status do pagamento em tempo real.recomenda\u00e7\u00e3o: Implementar notifica\u00e7\u00f5es sobre a compensa\u00e7\u00e3o. 5.0. Preencher dados da venda input: Informa\u00e7\u00f5es sobre o comprador, como nome e CPF.feedback: Usu\u00e1rio direcionado para autoriza\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia.recomenda\u00e7\u00e3o: Validar CPF e outros dados em tempo real. 5.1. Informar dados do comprador feedback: Dados registrados no sistema.recomenda\u00e7\u00e3o: Verificar inconsist\u00eancias nos dados automaticamente. 5.2. Autorizar transfer\u00eancia feedback: Sistema solicita confirma\u00e7\u00e3o biom\u00e9trica ou presencial.recomenda\u00e7\u00e3o: Incluir outras formas de autentica\u00e7\u00e3o, como assinatura digital. 6.0. Confirma\u00e7\u00e3o do comprador input: Biometria facial ou presen\u00e7a f\u00edsica.feedback: Transfer\u00eancia conclu\u00edda.recomenda\u00e7\u00e3o: Melhorar o processo de agendamento presencial para minimizar filas. 6.1. Biometria facial feedback: Autentica\u00e7\u00e3o por reconhecimento facial bem-sucedida.recomenda\u00e7\u00e3o: Garantir alta precis\u00e3o no sistema de biometria. 6.2. Presencial em uma sede do Detran feedback: Confirma\u00e7\u00e3o realizada presencialmente.recomenda\u00e7\u00e3o: Simplificar processos burocr\u00e1ticos e oferecer suporte ao usu\u00e1rio no local. <p>Autor: M\u00e1rcio Henrique.</p> <p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/HTA/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>RIBEIRO, Bruno; GOBBI, Lucas. Aspectos \u00e9ticos. Reposit\u00f3rio do Grupo Branco Central do Brasil da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BancoCentral/#/analise_requisitos/analise_tarefas?id=an%c3%a1lise-hier%c3%a1rquica-de-tarefas. Acesso em: 28/11/2024</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/HTA/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/HTA/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 30/11/2024 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es da analise de tarefas. M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf <code>1.1</code> 20/11/2024 Corre\u00e7\u00e3o do HTA do agendamento de servi\u00e7o Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique <code>1.2</code> 22/11/2024 Corre\u00e7\u00e3o do HTA de transfer\u00eancia de ve\u00edculos M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf <code>1.3</code> 05/01/2025 Ajuste das An\u00e1lise de tarefas M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/KLM/","title":"KLM","text":""},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/KLM/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica KLM, a mais b\u00e1sica dentro da fam\u00edlia GOMS, restringe a an\u00e1lise a um conjunto pr\u00e9-determinado de operadores primitivos. Esses operadores representam a\u00e7\u00f5es simples como digitar, clicar, mover o mouse, desenhar e processar informa\u00e7\u00f5es mentalmente. Al\u00e9m disso, o modelo considera o tempo de resposta do sistema como um fator relevante no desempenho do usu\u00e1rio.Barbosa e Silva (2011, p.198). Na tabela 1 \u00e9 mostrado o tempo de execu\u00e7\u00e3o de cada a\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tabela 1 <p>Fonte: BARBOSA e SILVA, 2011.</p></p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/KLM/#motivo-de-escolha","title":"Motivo de Escolha","text":"<p>A escolha de um KLM (Keystroke-Level Model) \u00e9 motivada pela sua capacidade de avaliar de maneira detalhada o tempo necess\u00e1rio para realizar tarefas espec\u00edficas, permitindo identificar a\u00e7\u00f5es que otimizam a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com sistemas.Para tarefas no site do Detran, o uso do KLM oferece insights claros sobre quais a\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais r\u00e1pidas, quais exigem mais esfor\u00e7o cognitivo ou f\u00edsico, e como melhorar a experi\u00eancia geral de navega\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio. Nas tabelas 2 a 5 \u00e9 listado os KLM's de cada tarefa.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/KLM/#transferencia-de-veiculo","title":"Transfer\u00eancia de Ve\u00edculo","text":"<p>Tabela 2</p> Etapa Descri\u00e7\u00e3o Tipo de Opera\u00e7\u00e3o Tempo Estimado (s) 1.1 Acessar o site do Detran [P] Apontar 1.1 1.2 Clicar no menu \"Ve\u00edculos\" [K] Clique 0.2 1.3 Selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Transfer\u00eancia de ve\u00edculo\" [P] Apontar 1.1 1.4 Preencher o formul\u00e1rio com dados do ve\u00edculo [K] Digitar Vari\u00e1vel (15-30) 1.5 Confirmar a opera\u00e7\u00e3o [K] Clique 0.2 Total Aproximado ~20-35 segundos <p><p>_Autor: M\u00e1rcio Henrique</p></p> <p>Conclus\u00e3o: A a\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia de ve\u00edculo \u00e9 pr\u00e1tica, com poucos passos claros. No entanto, o tempo pode variar significativamente devido \u00e0 complexidade dos dados a serem preenchidos no formul\u00e1rio. Para maior efici\u00eancia, \u00e9 recomend\u00e1vel que o usu\u00e1rio tenha todas as informa\u00e7\u00f5es previamente organizadas.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/KLM/#agendamento-de-servico","title":"Agendamento de Servi\u00e7o","text":"<p>Tabela 4</p> Etapa Descri\u00e7\u00e3o Tipo de Opera\u00e7\u00e3o Tempo Estimado (s) 3.1 Acessar o site do Detran [P] Apontar 1.1 3.2 Clicar no menu \"Servi\u00e7os\" [K] Clique 0.2 3.3 Selecionar \"Agendamento de servi\u00e7o\" [P] Apontar 1.1 3.4 Preencher o formul\u00e1rio com dados do agendamento [K] Digitar Vari\u00e1vel (15-30) 3.5 Confirmar o agendamento [K] Clique 0.2 Total Aproximado ~20-35 segundos <p><p>_Autor: Luiza Maluf</p></p> <p>Conclus\u00e3o: O agendamento de servi\u00e7o exige um tempo moderado devido ao preenchimento de dados espec\u00edficos. Apesar disso, a organiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das informa\u00e7\u00f5es e a interface amig\u00e1vel podem tornar o processo mais \u00e1gil. \u00c9 uma solu\u00e7\u00e3o vantajosa para evitar filas presenciais.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/KLM/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analiseRequisitos/analise_tarefas/KLM/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 30/11/2024 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es da analise de tarefas. M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf <code>1.1</code> 05/01/2025 Mudan\u00e7as as an\u00e1lise de tarefas KLM. M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf"},{"location":"apresent/01/","title":"Entrega da Etapa 1","text":""},{"location":"apresent/01/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Est\u00e1 p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da Etapa 1 do projeto da disciplina.</p>"},{"location":"apresent/01/#entregas","title":"Entregas","text":"<ol> <li>Planejamento do Projeto;</li> <li>Equipe;</li> <li>Heatmap de disponibilidade dos integrantes;</li> <li>Litas de sites avaliados;</li> <li>Site selecionado para o projeto da disciplina</li> <li>Ferramentas do projeto;</li> <li>Processo de Design;</li> <li>Cronograma detalhado das atividades do projeto (com data de inicio e fim de cada atividade, respons\u00e1veis e per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o).</li> </ol>"},{"location":"apresent/01/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>PRESENTES</p> <p>Luiza Maluf Amorim, Marcio Henrique de Sousa Costa, </p> <p>Kaio Enzo Silva De Melo Salgado </p>"},{"location":"apresent/01/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Autores. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/apresentacao/apresentacao1/. Acesso em: 27 nov. 2024.</p>"},{"location":"apresent/01/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) <code>1.0</code> 04/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do p\u00e1gina Luiza Maluf"},{"location":"apresent/02/","title":"Entrega da Etapa 2","text":""},{"location":"apresent/02/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Est\u00e1 p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da Etapa 1 do projeto da disciplina.</p>"},{"location":"apresent/02/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>PRESENTES</p> <p>Luiza Maluf Amorim, Marcio Henrique de Sousa Costa, </p> <p>Kaio Enzo Silva De Melo Salgado </p>"},{"location":"apresent/02/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Autores. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/apresentacao/apresentacao1/. Acesso em: 27 nov. 2024.</p>"},{"location":"apresent/02/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) <code>1.0</code> 03/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do p\u00e1gina M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"apresent/03/","title":"Entrega da Etapa 3","text":""},{"location":"apresent/03/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Est\u00e1 p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da Etapa 1 do projeto da disciplina.</p>"},{"location":"apresent/03/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>PRESENTES</p> <p>Luiza Maluf Amorim, Marcio Henrique de Sousa Costa, </p> <p>Kaio Enzo Silva De Melo Salgado </p>"},{"location":"apresent/03/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Autores. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/apresentacao/apresentacao1/. Acesso em: 27 nov. 2024.</p>"},{"location":"apresent/03/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) <code>1.0</code> 03/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do p\u00e1gina M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"apresent/04/","title":"Entrega da Etapa 4","text":""},{"location":"apresent/04/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Est\u00e1 p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do projeto da disciplina.</p>"},{"location":"apresent/04/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>PRESENTES</p> <p>Luiza Maluf Amorim, Marcio Henrique de Sousa Costa, </p> <p></p>"},{"location":"apresent/04/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Autores. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/apresentacao/apresentacao1/. Acesso em: 27 nov. 2024.</p>"},{"location":"apresent/04/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) <code>1.0</code> 10/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do p\u00e1gina M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"atas/01/","title":"Ata de reuni\u00e3o 01","text":""},{"location":"atas/01/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Data: 04/11/2024  Hor\u00e1rio: 21:10 \u00e0s 22h30  Local: Online via Teams</p> <p>Link para a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o aqui.</p>"},{"location":"atas/01/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li>[x] Luiza Maluf</li> <li>[x] Marcio Henrique</li> <li>[x] Yuri Otor Santos Guimar\u00e3es</li> </ul>"},{"location":"atas/01/#discurssao","title":"Discurss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Hor\u00e1rios de reuni\u00e3o semanal do grupo.</li> <li>An\u00e1lise dos sites avaliados na atividade anterior.</li> <li>Elabora\u00e7\u00e3o do cronograma.</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado dos grupos anteriores.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do GitPages</li> <li>Planjeamento das atividades de cada integrante para a realiza\u00e7\u00e3o da entrega 1.</li> </ul>"},{"location":"atas/01/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>M\u00e1rcio ficou respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do cronograma.</li> <li>Luiza ficou respons\u00e1vel pela primeira organiza\u00e7\u00e3o do GitPages e subir os primeiros documentos.</li> <li>Todos os integrantes devem decidir o site que ser\u00e1 utilizado no projeto da disciplina.</li> <li>Na proxima reuni\u00e3o designar as atividades feitas pelo planejamento para cada integrante.</li> </ul>"},{"location":"atas/01/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima reuni\u00e3o","text":"<p>O grupo ainda est\u00e1 se organizando e n\u00e3o tem um hor\u00e1rio certo para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o, por\u00e9m ser\u00e1 o quanto antes.</p>"},{"location":"atas/01/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Autores. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/atas/IHC_Ata_01/. Acesso em: 27 nov. 2024.</p>"},{"location":"atas/01/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) <code>1.0</code> 04/11/2024 Documenta\u00e7\u00e3o da ata. Luiza Maluf"},{"location":"atas/02/","title":"Ata de reuni\u00e3o 02","text":""},{"location":"atas/02/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Data: 05/11/2024 Hor\u00e1rio: 20:23 \u00e0s 20h30 Local: Online via Teams</p> <p>link para a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o aqui.</p>"},{"location":"atas/02/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li>[x] Luiza Maluf</li> <li>[x] Marcio Henrique</li> <li>[x] Kaio Enzo</li> </ul>"},{"location":"atas/02/#discurssao","title":"Discurss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Atribui\u00e7\u00e3o das \u00faltimas tarefas para a entrega 1.</li> <li>An\u00e1lise dos sites avaliados na atividade anterior.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o do site escolhido.</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado dos grupos anteriores.</li> </ul>"},{"location":"atas/02/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>M\u00e1rcio ficou respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o dos sites avaliados e da ata da atual reuni\u00e3o.</li> <li>Luiza ficou respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o da metodologia escolhida e processo de design.</li> <li>Kaio ficou respons\u00e1vel para a elabora\u00e7\u00e3o do site escolhido.</li> <li>Todos os integrantes devem auxiliar no refinamento do pages.</li> <li>Na proxima reuni\u00e3o revis\u00e3o dos documentos criados e refinamento do pages.</li> </ul>"},{"location":"atas/02/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima reuni\u00e3o","text":"<p>O grupo come\u00e7ar\u00e1 a revis\u00e3o de todos os documentos gerados e a prepara\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 1</p>"},{"location":"atas/02/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) <code>1.0</code> 05/11/2024 Documenta\u00e7\u00e3o da ata. M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"atas/03/","title":"Ata de reuni\u00e3o 03","text":""},{"location":"atas/03/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Data: 07/11/2024 Hor\u00e1rio: 18:00 \u00e0s 18:15 Local: Online via WhatsApp</p>"},{"location":"atas/03/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li>[x] Luiza Maluf</li> <li>[x] Marcio Henrique</li> <li>[x] Kaio Enzo</li> </ul>"},{"location":"atas/03/#discurssao","title":"Discurss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Atribui\u00e7\u00e3o das tarefas de verifica\u00e7\u00e3o aos intregantes do grupo.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o da data de Grava\u00e7\u00e3o (dia 11/11/2024) as 21h.</li> </ul>"},{"location":"atas/03/#decisoes","title":"Decis\u00f5es:","text":"<ul> <li>M\u00e1rcio ficou respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o do Processo de Design e verifica\u00e7\u00e3o da Metodologia.</li> <li>Luiza ficou respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1.</li> <li>Luiza ficou respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma e pela verifica\u00e7\u00e3o do Site escolhido</li> <li> <p>Kaio ficou respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o das ferramentas e da verifica\u00e7\u00e3o dos sites avaliados.</p> </li> <li> <p>Todos os integrantes devem auxiliar no refinamento do pages.</p> </li> </ul>"},{"location":"atas/03/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima reuni\u00e3o","text":"<p>O grupo gravar\u00e1 a apresenta\u00e7\u00e3o 1.</p>"},{"location":"atas/03/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) <code>1.0</code> 11/11/2024 Documenta\u00e7\u00e3o da ata. Luiza Maluf"},{"location":"atas/04/","title":"Ata da reuni\u00e3o 04","text":""},{"location":"atas/04/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Data: [20/11/2024 - 03/12/2024] Hor\u00e1rio: [durante esse per\u00edodo] Local: Grupo de WhatsApp do Projeto</p>"},{"location":"atas/04/#participantes-presentes","title":"Participantes presentes:","text":"<ul> <li>[x] Luiza Maluf</li> <li>[x] Marcio Henrique</li> <li>[x] Kaio Enzo</li> </ul>"},{"location":"atas/04/#pauta-da-reuniao","title":"Pauta da Reuni\u00e3o","text":"<ol> <li>Discuss\u00e3o sobre a realiza\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o via WhatsApp devido a complica\u00e7\u00f5es com outras mat\u00e9rias.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o de cada artefato.</li> <li>Distribui\u00e7\u00e3o de tarefas na an\u00e1lise de tarefas.</li> <li>Aloca\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis para verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos.</li> </ol>"},{"location":"atas/04/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) <code>1.0</code> 03/11/2024 Documenta\u00e7\u00e3o da ata. Luiza Maluf"},{"location":"design_avaliacao/storyboards/","title":"Storyboards","text":""},{"location":"design_avaliacao/storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O storyboard \u00e9 um exemplo de prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, muito \u00fatil devido sua simplicidade, baixo custo e r\u00e1pida produ\u00e7\u00e3o. Isso significa que podem ser rapidamente alterados. S\u00e3o geralmente utilizados em conjunto com cen\u00e1rios. Nos modelos abaixo ele ser\u00e1 representando por GUI, sendo do tipo linear. \u00c9 ncess\u00e1rio atender os seguintes crit\u00e9rios ( podendo posu=suir a explica\u00e7\u00e3o por texto).</p> <ul> <li>As pessoas envolvidas;</li> <li>Ambiente/contexto;</li> <li>Tarefas;</li> <li>Passos envolvidos;</li> <li>A motiva\u00e7\u00e3o para usar a sistema;</li> <li>O que as pessoas precisam fazer para completar a tarefa;</li> <li>A satisfa\u00e7\u00e3o da pessoa ao completar a tarefa, no final do storyboard.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/storyboards/#tarefa-1-transferencia-de-veiculos","title":"Tarefa 1: Transfer\u00eancia de ve\u00edculos","text":"<p>Na figura 1, apresenta-se um storyboard no qual duas pessoas est\u00e3o realizando uma trasnfer\u00eancia de ve\u00edculo ap\u00f3s uma negocia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Transef\u00eancia de ve\u00edculos</p> <p>Autor: M\u00e1rcio Henrique</p> <p></p> Se\u00e7\u00e3o Detalhes Personagens Envolvidos Guilherme: Comprador do ve\u00edculo, 28 anos, analista de sistemas, busca um processo simples e digital. Carlos: Vendedor, 35 anos, vendedor de pe\u00e7as automotivas, quer um processo r\u00e1pido e eficiente. Ambiente Guilherme: Em casa, usando um computador. Carlos: No trabalho, usando um smartphone. Plataforma: Sistema online de transfer\u00eancia de ve\u00edculos do Detran, acessado via navegador e aplicativo. Motiva\u00e7\u00e3o de Usar a Aplica\u00e7\u00e3o Guilherme: Evitar filas e burocracia, buscando um m\u00e9todo r\u00e1pido, intuitivo e seguro. Carlos: Finalizar a venda rapidamente e transferir a responsabilidade do ve\u00edculo. Tarefas 1. Acessar o sistema do Detran.  2. Confirmar os dados cadastrais e do ve\u00edculo.  3. Autentica\u00e7\u00e3o digital.  4. Pagar as taxas.  5. Confirmar a conclus\u00e3o e obter o CRV. Passos Envolvidos 1. Acesso ao Sistema:  - Guilherme: Login no site do Detran (CPF e senha).  - Carlos: Login no app com autentica\u00e7\u00e3o facial. 2. In\u00edcio da Transfer\u00eancia:  - Guilherme: Seleciona \u201cTransfer\u00eancia de Ve\u00edculo\u201d, insere placa e Renavam. 3. Confirma\u00e7\u00e3o dos Dados:  - Sistema exibe detalhes do ve\u00edculo.  - Carlos confirma via notifica\u00e7\u00e3o. 4. Autentica\u00e7\u00e3o Digital:  - Assinatura digital pelo Gov.br. 5. Pagamento das Taxas:  - Guilherme paga via boleto ou PIX. 6. Finaliza\u00e7\u00e3o:  - Guilherme recebe o novo CRV digital.  - Carlos recebe confirma\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia. O Que \u00e9 Necess\u00e1rio Fazer Guilherme: Acesso ao sistema, login, autentica\u00e7\u00e3o digital e pagamento das taxas.  Carlos: Acessar o app, confirmar dados e autorizar transfer\u00eancia.  Ambos: Assinar digitalmente a transfer\u00eancia. Motiva\u00e7\u00e3o - Facilidade e Conveni\u00eancia: Evitar deslocamentos e burocracias.  - Seguran\u00e7a: Transfer\u00eancia correta e comprovada digitalmente.  - Rapidez: Processo conclu\u00eddo em minutos. Resultado e Satisfa\u00e7\u00e3o Guilherme: Satisfeito com a compra r\u00e1pida e segura.  Carlos: Aliviado por transferir a responsabilidade do ve\u00edculo de forma eficiente."},{"location":"design_avaliacao/storyboards/#tarefa-2-agendamento-de-servico","title":"Tarefa 2: Agendamento de Servi\u00e7o","text":"<p>Na figura 2, apresenta-se um stroyboard no qual uma pessoa precisa fazer um agendamento de um servi\u00e7o no Portal DETRAN-DF.</p> <p> <p>Figura 2 - Agendamento de servi\u00e7o</p> <p>Autor: Luiza Maluf</p> <p></p> Se\u00e7\u00e3o Detalhes Personagens Envolvidos Mariana: Jovem adulta, 20 anos, comprou seu primeiro carro. Vendedor: Vendedor da concession\u00e1ria que entrega o carro \u00e0 Mariana. Ambiente Mariana: Na concession\u00e1ria pegando seu ve\u00edculo e em sua casa acessando a plataforma. Vendedor: Na concession\u00e1ria entregando o carro de Mariana. Motiva\u00e7\u00e3o a usar o Portal Mariana: Conseguir a agendar a vistoria de seu carro usado. Vendedor: ajudar a Mariana. Tarefas 1. Acessar o Portal DETRAN-DF  2. Inserir dados pessoais  3. Selecionar Local, Data e Hora do agendamento  4. Confirmar Agendamento. Passos Envolvidos 1. Juntar documentos informa\u00e7\u00f5es pessoais necess\u00e1rias 2. Acessar o Portal DETRAN-DF 3. Inserir os dados necess\u00e1rios 4. Conferir se os dados est\u00e3o corretos 5. Selecionar local de escolha 6. Escolher uma data e hor\u00e1rio dispon\u00edvel 7. Confirmar agendamento Motiva\u00e7\u00e3o: - Rapidez para realizar o agendamento;  - Praticidade no momento de visualizar a disponibiliade de hor\u00e1rios;  - Conveni\u00eancia: evita espera em liga\u00e7\u00f5es, deslocamentos para centrais de atendimento e etc. Resultado e Satisfa\u00e7\u00e3o Mariana: Conseguiu agendar com facilidade a vistoria de seu primeiro carro. Vendedor: Teve uma venda com sucesso e uma cliente feliz."},{"location":"design_avaliacao/storyboards/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>KLEMMER, Scott. Storyboards, Paper Prototypes and Mockups. Andr\u00e9 Barros de Sales,2020. Dispon\u00edvel em:https://www.youtube.com/watch?v=h2H3oIQtddU. Acesso em: 08 dez. 2024.</p> <p>OCR. Guide to Storyboards. [S.l.]: OCR, 2020. Dispon\u00edvel em: https://www.ocr.org.uk/Images/579489-guide-to-storyboards.pdf. Acesso em: 26 jun. 2024.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboards/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do p\u00e1gina e Inser\u00e7\u00e3o do storyboard da tarefa 1 M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf <code>1.1</code> 09/11/2024 Inser\u00e7\u00e3o do storyboard da tarefa 2 Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de garantir que o sistema Detran Digital atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios, realizaremos uma avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e evolutiva acerca do processo de desenvolvimento. Iniciaremos pela an\u00e1lise de tarefas, conduziremos entrevistas com usu\u00e1rios reais para validar as informa\u00e7\u00f5es coletadas e identificar oportunidades de melhoria. Essa abordagem iterativa nos permitir\u00e1 construir um sistema mais robusto e intuitivo (dentro do contexto da disciplina).</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar esse planejamento ser\u00e1 utilizado o framework DECIDE, onde cada letra da palavra \u00e9 uma etapa a ser realizada no planejamento. A tabela 1 a seguir apresenta o significado de cada letra.</p> <p> <p>Tabela 1 - Letras da palavra DECIDE com os seus significados.</p> Letra Defini\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p>Fonte - BARBOSA e SILVA (2011).</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#d-objetivos","title":"D - Objetivos","text":"<p>Os objetivos desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 verificar se os artefatos produzidos na an\u00e1lise de tarefas est\u00e3o em conformidade com os padr\u00f5es exigidos para esse artefato est\u00e3o sendo seguidos e se existe algum design alternativo para aplica\u00e7\u00e3o. Sendo assim, a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para se elicitar ideias e problemas n\u00e3o identificados na produ\u00e7\u00e3o do artefato de An\u00e1lise de Tarefas e que dever\u00e3o ser implementados em uma nova vers\u00e3o do artefato.</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#e-explorar-perguntas-respondidas-com-a-avaliacao","title":"E - Explorar Perguntas Respondidas com a Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base no objetivo da avalia\u00e7\u00e3o foram preparadas perguntas baseadas nos seguintes t\u00f3picos: - verificar a conformidade com um padra\u0303o; - comparar ideias e alternativas de design. As perguntas selecionadas tem o intuito de serem respondidas com essa avalia\u00e7\u00e3o e foram feitas com base no as perguntas selecionadas foram as seguintes:</p> <ul> <li>Os diagramas HTA's possuem as nota\u00e7\u00f5es corretas, legendas e a representa\u00e7\u00e3o em tabela?</li> <li>Os diagramas representam tarefas condizentes com as funcionalidades esperadas para o site?</li> <li>A t\u00e9cnica KLM enquadra todas as etapas que condizem no HTA?</li> <li>As entrevistas permitem que sejam realizadas melhorias nas tarefas elucidadas pelo artefato de An\u00e1lise de Tarefas?</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#c-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"C - Escolher os M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, utilizar-se-\u00e1 de uma adapta\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o, com o uso de entrevistas e observa\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rios com base em um question\u00e1rio como roteiro.</p> <p>A escolha se d\u00e1 pelo fato de ser um m\u00e9todo investigativo que permite coletar muitas informa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de ser flex\u00edvel permite fazer perguntas que aprofundam ainda mais os objetivos a serem alcan\u00e7ados pelos usu\u00e1rios. Ademais, tal entrevista deve ser estritamente gravada e documentada.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#i-identificar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>O processo se inicia pelo recrutamento das pessoas entrevistadas, essas pessoas dever\u00e3o ter as caracter\u00edsticas elucidadas pelo perfil de usu\u00e1rio e pelas personas. </p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os entrevistadores seguir\u00e3o o roteiro de perguntas para conduzir as entrevistas, anotando as respostas dos usu\u00e1rios. As entrevistas devem incluir uma das atividades definidas na an\u00e1lise de tarefas, e os entrevistadores podem solicitar o compartilhamento de tela para observa\u00e7\u00e3o direta das a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio. Cada entrevista pode ser conduzida por um \u00fanico entrevistador ou por uma dupla, com cada membro assumindo uma tarefa espec\u00edfica.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#custos","title":"Custos","text":"<p>A realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas n\u00e3o ir\u00e1 gerar custos, isso porque todas as ferramentas que seram utilizadas s\u00e3o de acesso gratuito:</p> <ul> <li>Microsoft Teams, Discord e Google Meet;</li> <li>Perguntas para serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Perguntas para serem respondidas na entrevista;</li> <li>Termo de Consentimento#met3;</li> <li>Teste Piloto;</li> <li>Diagrama HTA de cada Tarefa selecionada.</li> </ul> <p>Vale resaltar que os equipamentos necess\u00e1rios ser\u00e3o quaisquer dispositivos com acesso a internet, aos aplicativos de comunica\u00e7\u00e3o e a um navegador de internet que os envolvidos possu\u00edrem.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Em rela\u00e7\u00e3o aos prazos, as entrevistas est\u00e3o documentadas na tabela 2, sendo apresentado um cronograma com seus t\u00f3picos e logo abaixo a tabela 2 com as entrevistas:</p> <ul> <li>Entrevistador;</li> <li>Entrevistado;</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim;</li> <li>data que ocorreu a entrevista.</li> </ul> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma da entrevista.</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local M\u00e1rcio Henrique Eduardo Galv\u00e3o 11:30 11:45 03/05/2024 Presencial Luiza Maluf Lucas Gama 17:00 17:05 03/05/2025 Presencial <p>Autores - M\u00e1rcio Henrique  e Luiza Maluf </p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>Na entrevista estar\u00e3o dispon\u00edveis capturas de tela para que o usu\u00e1rio possa ver a tarefa da qual o entrevistador estar\u00e1 comentando e a tabela com o seu fluxo. A tabela 3 a seguir mostra o roteiro de perguntas a serem realizadas na entrevista. Essas perguntas foram baseadas nas perguntas a serem repondidas na avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 3 - Roteiro de perguntas da entrevista.</p> N\u00famero Pergunta Resposta Poss\u00edveis 1 Qual o seu nome? Resposta Discursiva 2 Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? Resposta Discursiva 3 Como voc\u00ea iniciaria o processo no sistema do Detran? [ ] Acessar o site/app do Detran e fazer login  [ ] Outro, como?  \u26a0\ufe0f Informar para usar a conta Gov.br. 4 Como voc\u00ea escolheria o servi\u00e7o desejado (transfer\u00eancia ou agendamento)? [ ] Selecionar o servi\u00e7o na lista dispon\u00edvel  [ ] Outro, como? 5 Como voc\u00ea confirmaria os dados apresentados (ve\u00edculo ou servi\u00e7o)? [ ] Revisar e confirmar no sistema  [ ] Outro, como? 6 Como voc\u00ea realizaria a autentica\u00e7\u00e3o digital? [ ] Utilizar Gov.br para autentica\u00e7\u00e3o  [ ] Outro, como? 7 Como voc\u00ea selecionaria a data e hor\u00e1rio de um agendamento? [ ] Escolher data e hor\u00e1rio no calend\u00e1rio do sistema  [ ] Outro, como? 8 Como voc\u00ea efetuaria o pagamento das taxas necess\u00e1rias? [ ] Gerar boleto/PIX e pagar pelo sistema  [ ] Outro, como? 9 Como voc\u00ea confirmaria a finaliza\u00e7\u00e3o do processo (transfer\u00eancia ou agendamento)? [ ] Confirmar e baixar o documento digital  [ ] Outro, como? 10 Como voc\u00ea acessaria a central de ajuda em caso de d\u00favidas? [ ] Clicar em \"Central de Ajuda\" no site/app  [ ] Outro, como? 11 A sequ\u00eancia de processos apresentada est\u00e1 clara para voc\u00ea? Se n\u00e3o, por qu\u00ea? Resposta Discursiva  \u26a0\ufe0f Mostrar a tarefa ao usu\u00e1rio e explic\u00e1-la. 12 Se houvesse um problema, voc\u00ea saberia como cancelar ou reagendar um servi\u00e7o? [ ] Sim, pelo painel de agendamentos  [ ] Outro, como? 13 Observando os processos, h\u00e1 algo que voc\u00ea considera dif\u00edcil ou confuso? Resposta Discursiva 14 Os processos refletem sua experi\u00eancia real? Resposta Fechada (Sim/N\u00e3o) 15 Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o de melhoria para os processos apresentados? Resposta Discursiva 16 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o de melhoria para a interface do sistema (site/app)? Resposta Discursiva <p>Autor - M\u00e1rcio Henrique.</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#execucao-do-roteiro","title":"Execu\u00e7\u00e3o do roteiro","text":"<p>Nota se que as perguntas de 4 a 9.1 dever\u00e3o ser realizadas de acordo com cada entrevista, se a entrevista \u00e9 sobre o cancelamento de compra realiza a pergunta 6 e 6.1, por exemplo. As perguntas 10 e 11 dever\u00e3o ser realizadas pelos entrevistadores respons\u00e1veis pela tarefa de Busca de Evento e Acessar a Central de Ajuda respectivamente. No mais, as outras perguntas devem ser realizadas por todos os entrevistadores.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#d-lidando-com-as-questoes-eticas","title":"D - Lidando com as Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Ser\u00e1 utilizado o termo de consentimentoproduzido na se\u00e7\u00e3o de aspectos \u00e9ticos, a fim de se obter dos participantes a autoriza\u00e7\u00e3o para que sejam realizadas as atividades necess\u00e1rias \u00e0 produ\u00e7\u00e3o desse artefato e garantir que os participantes sejam respeitados durante e ap\u00f3s a atividade.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, Interpretar e Apresentar os Dados","text":"<p>Ap\u00f3s a coleta de dados, estes ser\u00e3o analisados criticamente, considerando o contexto e a confiabilidade, a fim de verificar sua representatividade da popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios</p> <p>A documenta\u00e7\u00e3o dos dados incluir\u00e1 o registro de problemas e dificuldades encontradas pelos usu\u00e1rios durante a intera\u00e7\u00e3o com o site, como quest\u00f5es de usabilidade, funcionalidades ausentes e problemas de desempenho. Ser\u00e3o anotadas descri\u00e7\u00f5es detalhadas dos problemas, sua classifica\u00e7\u00e3o, sugest\u00f5es de melhoria e o feedback dos usu\u00e1rios. Ao final de cada entrevista, ser\u00e3o registradas observa\u00e7\u00f5es gerais sobre o processo.</p> <p>Os dados analisados ser\u00e3o compartilhados com a equipe de desenvolvimento para embasar as pr\u00f3ximas etapas do projeto.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#teste-piloto","title":"Teste-piloto","text":"<p>De acordo com Barbosa e Silva (2011, p.307), o teste piloto serve para avaliar o pr\u00f3prio planejamento e analisar se a avalia\u00e7\u00e3o produz os dados necess\u00e1rios para responder a quest\u00f5es e objetivos do estudo.</p> <p>Nesse sentido o teste foi executado no dia 20/12/2024 pelos integrantes do grupo Luiza Maluf e M\u00e1rcio Henrique</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>RIBEIRO, Clara; SANTANA, Natan Tavares. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/design%2C_avalia%C3%A7%C3%A3o%2C_desenvolvimento/n%C3%ADvel%201/an%C3%A1lise_de_tarefas/planejamento_tarefas/&gt;. Acesso em: 09 dezembro 2024.</p> <p>GABRIEL, Lucas; SOUZA, Nicolas. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/&gt;. Acesso em: 09 dezembro 2024.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_avalia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_result/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_result/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A estrutura\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do relat\u00f3rio, baseada no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, garante que todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes sejam apresentadas de forma coesa e l\u00f3gica, facilitando a compreens\u00e3o e a tomada de decis\u00f5es sobre as pr\u00f3ximas etapas do projeto.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_result/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Tendo como base os conceitos tratatos no livro de Barbosa e Silva (2011, p.279) e adaptando-os para o documento a ser desenvolvido pela equipe, esses v\u00e3o incluir:</p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes</li> <li>Problemas e dificuldades encontradas</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios</li> <li>Sum\u00e1rios dos principais resultados</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_result/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa fase, o documento deve explicitar os motivos e objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, justificando sua import\u00e2ncia e detalhando as expectativas e metas a serem alcan\u00e7adas com a an\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_result/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Optamos por combinar observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios, seguindo um modelo padr\u00e3o para garantir a uniformidade dos dados coletados. A Tabela 1 apresenta um cronograma sugerido para as entrevistas, que poder\u00e1 ser ajustado conforme o necess\u00e1rio.</p> <p> Tabela 1 - Cronograma Planejado. Entrevistadores(s) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local M\u00e1rcio Henrique Bruno Bragan\u00e7a 16:40 16:45 22/12/2024 Plataforma Google Meet Luiza Maluf Lucas Gama 17:00 17:05 03/05/2025 Presencial <p>Autor - M\u00e1rcio Henrique. </p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_result/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o dos entrevistados foi realizada com base no perfil de usu\u00e1rio definido para o projeto, garantindo que os participantes representem o p\u00fablico-alvo desejado. </p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_result/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Nessa se\u00e7\u00e3o do documento, o entrevistador deve detalhadamente listar os problemas e dificuldades espec\u00edficas que o usu\u00e1rio encontrou durante a sess\u00e3o de entrevista. Isso envolve registrar de maneira clara e objetiva cada obst\u00e1culo, erro, falha ou desafio enfrentado pelo usu\u00e1rio ao interagir com o sistema ou produto avaliado.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_result/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>Ao coletar e analisar o feedback dos usu\u00e1rios, buscamos compreender suas necessidades e expectativas, garantindo que o sistema seja desenvolvido de forma a atender \u00e0s suas demandas.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_result/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>O entrevistador deve realizar uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o de tarefas. Isso envolve examinar cuidadosamente os dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o, identificar padr\u00f5es, tend\u00eancias e insights relevantes, e extrair conclus\u00f5es significativas a partir dessas informa\u00e7\u00f5es.  Contextualizar os resultados dentro do objetivo da avalia\u00e7\u00e3o e considerar o impacto dos problemas identificados na usabilidade, na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e nos objetivos estabelecidos.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_result/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Ao final do documento, \u00e9 necess\u00e1rio que o entrevistador fa\u00e7a um resumo dos t\u00f3picos considerados essenciais dentro dos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. Essa etapa permitir\u00e1 reunir em uma \u00fanica perspectiva as principais informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s melhorias a serem aplicadas na plataforma do Detran DF. Este deve conter os aspectos mais relevantes identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o, incluindo os problemas encontrados, as sugest\u00f5es de melhorias propostas e o feedback dos usu\u00e1rios. </p> <p>E a possibilidade de disponibilizar as grava\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_result/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_result/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>MACHADO, Maur\u00edcio; Planejamento do relato de resultados. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/&gt;. Acesso em: 09 dezembro 2024.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/planej_result/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento. M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/","title":"Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato \u00e9 respons\u00e1vel pela documenta\u00e7\u00e3o dos resultados encontrados  ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Ser\u00e1 seguido a estrutura conforme  explicitado no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Relato da An\u00e1lise de Tarefas.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo verificar se os artefatos produzidos na an\u00e1lise de tarefas est\u00e3o em conformidade com os padr\u00f5es exigidos para esse artefato est\u00e3o sendo seguidos e se existe algum design alternativo para a an\u00e1lise.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#entrevista-agendamento-de-servicos","title":"Entrevista - Agendamento de servi\u00e7os","text":""},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foi escolhido a combina\u00e7\u00e3o entre observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios, seguindo um modelo padr\u00e3o para garantir a uniformidade dos dados coletados.</p> <p> Tabela 1 - Cronograma Executado. Entrevistadores(s) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Luiza Maluf Lucas Gama 17:00 17:05 03/05/2025 Presencial <p>Autor - Luiza Maluf. </p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#selecao-do-participante","title":"Sele\u00e7\u00e3o do participante","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o do entrevistado foi realizada com base no perfil de usu\u00e1rio de forma que seja um representante do p\u00fablico alvo desejado.</p> <p>Nesse sentido, Lucas Gama de Araujo Bottino (21), foi o canditado  escolhido representando o Perfil A uma vez que \u00e9 habilitado, possui  experi\u00eancia intermedi\u00e1ria para avan\u00e7ada com tecnologia, e possui tarefas prim\u00e1rias como renova\u00e7\u00e3o de CNH, consulta de multas e agendamento de servi\u00e7os.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Nenhum problema ou dificuldade foi encontrada pelo entrevistado, contudo se fez ausente a possibilidade de se ter um acompanhamento do agenadamento do servi\u00e7o, seja para remarcar, seja para cancelar.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>O entrevistado sugeriu a exist\u00eancia de uma companhamento de servi\u00e7o de forma que ele possa conferir as informa\u00e7\u00f5es, reagendar ou cancelar o agendamento do servi\u00e7o.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#analise-e-intepretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e intepreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Tendo em vista a entrevista realizada, \u00e9 poss\u00edvel concluir que o fluxo da tarefa de agendamento est\u00e1 de acordo com \u00e0 realidade e necessidade do usu\u00e1rio. Contudo, para que o usu\u00e1rio tenha a experi\u00eancia completa, foi sugerido a adi\u00e7\u00e3o da funcionalidade de acompanhamento de agendamento de servi\u00e7os.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#sumarios-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rios dos principais resultados","text":"<ul> <li> <p>O fluxo da tarefa de agendamento est\u00e1 de acordo com \u00e0 realidade e necessidade do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Foi sugerido a adi\u00e7\u00e3o da funcionalidade de acompanhamento de agendamento de servi\u00e7os.</p> </li> </ul> <p>De acordo com esses resultados, \u00e9 indicado acrescentar na an\u00e1lise de tarefas a parte de acompanhamento, permitindo ao usu\u00e1rio uma experi\u00eancia completa.</p> <p>Tabela 2 - Perguntas da entrevista.</p> N\u00famero Pergunta Resposta Poss\u00edveis 1 Qual o seu nome? Lucas Gama de Araujo Bottino 2 Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? \"Grau avan\u00e7ado\" 3 Como voc\u00ea iniciaria o processo no sistema do Detran? [X] Acessar o site/app do Detran e fazer login  [ ] Outro, como?  \u26a0\ufe0f Informar para usar a conta Gov.br. 4 Como voc\u00ea escolheria o servi\u00e7o desejado (transfer\u00eancia ou agendamento)? [X] Selecionar o servi\u00e7o na lista dispon\u00edvel  [ ] Outro, como? 5 Como voc\u00ea confirmaria os dados apresentados (ve\u00edculo ou servi\u00e7o)? [X] Revisar e confirmar no sistema  [ ] Outro, como? 6 Como voc\u00ea realizaria a autentica\u00e7\u00e3o digital? [X] Utilizar Gov.br para autentica\u00e7\u00e3o  [ ] Outro, como? 7 Como voc\u00ea selecionaria a data e hor\u00e1rio de um agendamento? [X] Escolher data e hor\u00e1rio no calend\u00e1rio do sistema  [ ] Outro, como? 8 Como voc\u00ea efetuaria o pagamento das taxas necess\u00e1rias? [X] Gerar boleto/PIX e pagar pelo sistema  [ ] Outro, como? 9 Como voc\u00ea confirmaria a finaliza\u00e7\u00e3o do processo (transfer\u00eancia ou agendamento)? [X] Confirmar e baixar o documento digital  [ ] Outro, como? 10 Como voc\u00ea acessaria a central de ajuda em caso de d\u00favidas? [X] Clicar em \"Central de Ajuda\" no site/app  [ ] Outro, como? 11 A sequ\u00eancia de processos apresentada est\u00e1 clara para voc\u00ea? Se n\u00e3o, por qu\u00ea? \"Est\u00e1 clara\"  \u26a0\ufe0f Mostrar a tarefa ao usu\u00e1rio e explic\u00e1-la. 12 Se houvesse um problema, voc\u00ea saberia como cancelar ou reagendar um servi\u00e7o? [ ] Sim, pelo painel de agendamentos  [X] Outro, como? 13 Observando os processos, h\u00e1 algo que voc\u00ea considera dif\u00edcil ou confuso? \"N\u00e3o\" 14 Os processos refletem sua experi\u00eancia real? (X) SIM ( ) N\u00c3O 15 Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o de melhoria para os processos apresentados? \"Adi\u00e7\u00e3o de uma se\u00e7\u00e3o de acompanhamento de agendamento\u00a8 16 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o de melhoria para a interface do sistema (site/app)? \"N\u00e3o\" <p>Autor - M\u00e1rcio Henrique.</p> <p></p> <p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#entrevista-agendamento-de-servicos_1","title":"Entrevista - Agendamento de servi\u00e7os","text":""},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#metodo-de-avaliacao_1","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foi escolhido a combina\u00e7\u00e3o entre observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios, seguindo um modelo padr\u00e3o para garantir a uniformidade dos dados coletados.</p> <p> Tabela 1 - Cronograma Executado. Entrevistadores(s) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local M\u00e1rcio Henrique Eduardo Galv\u00e3o 11:30 11:45 03/05/2025 Presencial <p>Autor - M\u00e1rcio Henrique. </p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#selecao-do-participante_1","title":"Sele\u00e7\u00e3o do participante","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o do entrevistado foi realizada com base no perfil de usu\u00e1rio de forma que seja um representante do p\u00fablico alvo desejado.</p> <p>Nesse sentido, Eduardo Galv\u00e3o Cavalheiro (20), foi o canditado  escolhido representando o Perfil C uma vez que \u00e9 habilitado, possui  experi\u00eancia intermedi\u00e1ria para avan\u00e7ada com tecnologia, e possui tarefas (e j\u00e1 teve o contato) prim\u00e1rias como o de trasnfer\u00eancia de ve\u00edculos.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#problemas-e-dificuldades-encontradas_1","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Nenhum problema ou dificuldade foi encontrada pelo entrevistado, entretando n\u00e3o foi claro dentro das tarefas a etapa de vistoria do ve\u00edculo, mas visto que \u00e9 um processo que \u00e9 feito \"fora\" do sistema, n\u00e3o foi mensionado.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#feedback-dos-usuarios_1","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>O entrevistado deixou claro que todas a etapas est\u00e3o claras bem especificadas. \u00c9 deixou claro que caso n\u00e3o consiga alcan\u00e7ar um dos objetivos ele iria estar presencialmente em uma das sede dos detran, ponto que j\u00e1 foi previamente colocada na an\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#analise-e-intepretacao-dos-resultados_1","title":"An\u00e1lise e intepreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Tendo em vista a entrevista realizada, \u00e9 poss\u00edvel concluir que o fluxo de transfer\u00eancia de ve\u00edculos est\u00e1 de acordo com \u00e0 realidade e necessidade do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#sumarios-dos-principais-resultados_1","title":"Sum\u00e1rios dos principais resultados","text":"<ul> <li>O fluxo de transfer\u00eancia de ve\u00edculos est\u00e1 de acordo com \u00e0 realidade e necessidade do usu\u00e1rio.</li> </ul> <p>Tabela 2 - Perguntas da entrevista.</p> N\u00famero Pergunta Resposta Poss\u00edveis 1 Qual o seu nome? Eduardo Galv\u00e3o Cavalheiro 2 Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? \"Grau avan\u00e7ado\" 3 Como voc\u00ea iniciaria o processo no sistema do Detran? [X] Acessar o site/app do Detran e fazer login  [ ] Outro, como?  \u26a0\ufe0f Informar para usar a conta Gov.br. 4 Como voc\u00ea escolheria o servi\u00e7o desejado (transfer\u00eancia ou agendamento)? [X] Selecionar o servi\u00e7o na lista dispon\u00edvel  [ ] Outro, como? 5 Como voc\u00ea confirmaria os dados apresentados (ve\u00edculo ou servi\u00e7o)? [X] Revisar e confirmar no sistema  [ ] Outro, como? 6 Como voc\u00ea realizaria a autentica\u00e7\u00e3o digital? [X] Utilizar Gov.br para autentica\u00e7\u00e3o  [ ] Outro, como? 7 Como voc\u00ea efetuaria o pagamento das taxas necess\u00e1rias? [X] Gerar boleto/PIX e pagar pelo sistema  [ ] Outro, como? 8 Como voc\u00ea confirmaria a finaliza\u00e7\u00e3o do processo (transfer\u00eancia ou agendamento)? [X] Confirmar e baixar o documento digital  [ ] Outro, como? 9 Como voc\u00ea acessaria a central de ajuda em caso de d\u00favidas? [X] Clicar em \"Central de Ajuda\" no site/app  [ ] Outro, como? 10 A sequ\u00eancia de processos apresentada est\u00e1 clara para voc\u00ea? Se n\u00e3o, por qu\u00ea? \"Est\u00e1 clara\"  \u26a0\ufe0f Mostrar a tarefa ao usu\u00e1rio e explic\u00e1-la. 11 Observando os processos, h\u00e1 algo que voc\u00ea considera dif\u00edcil ou confuso? \"N\u00e3o\" 12 Os processos refletem sua experi\u00eancia real? (X) SIM ( ) N\u00c3O 13 Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o de melhoria para os processos apresentados? \"N\u00e3o as etapas est\u00e3o claras\u00a8 14 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o de melhoria para a interface do sistema (site/app)? \"N\u00e3o\" <p>Autor - M\u00e1rcio Henrique. Adaptado</p> <p></p> <p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design_avaliacao/analise_tarefa/relato_analise/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/01/2025 Registro da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard referente ao agendamento de servi\u00e7os Luiza Maluf <code>1.1</code> 05/01/2025 Registro da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard referente a trasfer\u00eancia de ve\u00edculos M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A prototipa\u00e7\u00e3o em papel \u00e9 uma t\u00e9cnica de baixa fidelidade que permite avaliar a heur\u00edstica e a usabilidade de uma interface de usu\u00e1rio por meio de testes com usu\u00e1rios. Essa abordagem \u00e1gil e econ\u00f4mica identifica problemas de intera\u00e7\u00e3o e navega\u00e7\u00e3o antes do desenvolvimento completo do produto.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar esse planejamento ser\u00e1 utilizado o framework DECIDE, onde cada letra da palavra \u00e9 uma etapa a ser realizada no planejamento. A tabela 1 a seguir apresenta o significado de cada letra.</p> <p> <p>Tabela 1 - Letras da palavra DECIDE com os seus significados.</p> Letra Defini\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p>Fonte - BARBOSA e SILVA (2011).</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#d-objetivos","title":"D - Objetivos","text":"<p>O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar e solucionar problemas de usabilidade nas interfaces, comparando diferentes op\u00e7\u00f5es de design e garantindo a conformidade com os padr\u00f5es estabelecidos. Para isso, utilizaremos a t\u00e9cnica de prototipa\u00e7\u00e3o em papel e tarefas espec\u00edficas.Este documento detalha como ser\u00e1 realizada a avalia\u00e7\u00e3o, incluindo a metodologia, o cronograma, as telas a serem prototipadas e os procedimentos para a coleta de feedback dos usu\u00e1rios.</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#e-explorar-perguntas-respondidas-com-a-avaliacao","title":"E - Explorar Perguntas Respondidas com a Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base no objetivo da avalia\u00e7\u00e3o foram preparadas perguntas baseadas nos seguintes t\u00f3picos:</p> <ul> <li>verificar a conformidade com um padra\u0303o;</li> <li>comparar ideias e alternativas de design;</li> <li>identificar problemas na interac\u0327a\u0303o e interface.</li> </ul> <p>As perguntas selecionadas tem o intuito de serem respondidas com essa avalia\u00e7\u00e3o e foram feitas com base no Capt\u00edtulo 10 da literatura de Barbosa e Silva (2011, p.361)  as perguntas selecionadas foram as seguintes:</p> <ul> <li>Com o prot\u00f3tipo de papel foi poss\u00edvel explorar conceitos de design?</li> <li>Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?</li> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade preliminares?</li> <li>Foi poss\u00edvel identificar ideias principais de design?</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#c-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"C - Escolher os M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio de entrevistas e observa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios enquanto eles interagem com o prot\u00f3tipo.</p> <p>Optamos por esses m\u00e9todos por permitirem coletar dados ricos e detalhados, al\u00e9m de possibilitar aprofundar a compreens\u00e3o das necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios. Todas as entrevistas ser\u00e3o gravadas e documentadas.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#i-identificar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Para avalia\u00e7\u00e3o foram convidadas 2 pessoas que se encaixem no perfil de usu\u00e1rio. Recomenda-se ter entre 5 a 8 participantes para obter resultados significativos e identificar problemas recorrentes, selecionar um n\u00famero suficiente de convidados permite obter uma amostra representativa e identificar insights relevantes. Entretanto pelo calibre da equipe ser menor, e o alvo da disciplina \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o dos conceitos abordados decidimos ent\u00e3o ter dois entrevistados.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>As tarefas definidas para os participantes executarem foram as seguintes</p> <ul> <li>Transfer\u00eancia de ve\u00edculo</li> <li>Agendamento de servi\u00e7o</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#transferencia-de-veiculo","title":"Transfer\u00eancia de ve\u00edculo","text":"<p>Essa tarefa tem o intuito do participante realizar uma busca de um determinado evento selecionado pelo entrevistador.</p> <p>O objetivo da tarefa consiste em verificar se o participante consegue realizar uma tranfer\u00eancia pelo portal do Detran DF.</p> <p>Para execu\u00e7\u00e3o dessa tarefa, o participante dever\u00e1 acessar o portal do DETRAN e localizar a op\u00e7\u00e3o de \"Transfer\u00eancia de Ve\u00edculo\" no menu principal. Em seguida, ser\u00e1 orientado a iniciar o processo de transfer\u00eancia preenchendo os dados do ve\u00edculo, como placa e RENAVAM, e os dados do novo propriet\u00e1rio.</p> <p>Ap\u00f3s essa etapa, o participante precisar\u00e1 realizar o upload dos documentos obrigat\u00f3rios, como o Certificado de Registro do Ve\u00edculo (CRV) assinado e com firma reconhecida, comprovante de pagamento de taxas e outros documentos solicitados pelo sistema. O pr\u00f3ximo passo ser\u00e1 selecionar a unidade do DETRAN mais pr\u00f3xima para a entrega dos documentos originais e confirma\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia.</p> <p>Durante a execu\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 avaliada a capacidade do participante de seguir as instru\u00e7\u00f5es fornecidas pelo sistema, bem como identificar eventuais dificuldades ou pontos de confus\u00e3o no processo.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#agendar-servico","title":"Agendar Servi\u00e7o","text":"<p>O objetivo dessa tarefa consiste em determinar se o participante consegue agendar um servi\u00e7o seguindo os passos apresentados pelo prot\u00f3tipo.</p> <p>Para execu\u00e7\u00e3o dessa tarefa, o participante dever\u00e1 acessar o portal do DETRAN e localizar a se\u00e7\u00e3o de \"Agendamento de Servi\u00e7os\". A partir da\u00ed, ser\u00e1 orientado a selecionar o tipo de servi\u00e7o desejado, como \"Renova\u00e7\u00e3o de CNH\" ou \"Vistoria Veicular\".</p> <p>Ap\u00f3s selecionar o servi\u00e7o, o participante dever\u00e1 escolher uma unidade do DETRAN dispon\u00edvel, uma data e hor\u00e1rio de sua prefer\u00eancia, observando as op\u00e7\u00f5es oferecidas pelo sistema. Para concluir o agendamento, ser\u00e1 necess\u00e1rio confirmar os dados pessoais e fornecer o n\u00famero do documento solicitado, al\u00e9m de aceitar os Termos de Uso.</p> <p>Durante essa tarefa, ser\u00e1 avaliado o fluxo de navega\u00e7\u00e3o do participante, a clareza das instru\u00e7\u00f5es do sistema e poss\u00edveis obst\u00e1culos que possam impedir a conclus\u00e3o do agendamento.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#custos","title":"Custos","text":"<p>A realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas n\u00e3o pode gerar custos a equipe e ao usu\u00e1rio, portanto, elas dever\u00e3o ser feitas utilizando as seguintes ferramentas:</p> <ul> <li>Prot\u00f3tipo de Papel Impresso para entrevista presencial;</li> <li>Perguntas para serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Tarefas para os participantes executarem;</li> <li>Termo de Consentimento;</li> <li>Teste Piloto;</li> </ul> <p>Vale resaltar que os equipamentos necess\u00e1rios ser\u00e3o quaisquer dispositivos com acesso a internet, aos aplicativos de comunica\u00e7\u00e3o e a um navegador de internet que os envolvidos possu\u00edrem. Como dever\u00e1 ser presencial n\u00e3o ser\u00e1 utilizado nenhum software para defini\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Em rela\u00e7\u00e3o aos prazos, as entrevistas est\u00e3o documentadas na tabela 2, sendo apresentado um cronograma com seus t\u00f3picos e logo abaixo a tabela 2 com as entrevistas:</p> <ul> <li>Entrevistador;</li> <li>Entrevistado;</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim;</li> <li>Local e data que ocorreu a entrevista.</li> </ul> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma prov\u00e1vel da Avalia\u00e7\u00e3o.</p> Entrevistadores Usu\u00e1rio Data In\u00edcio-Fim Local M\u00e1rcio Henrique  Eduardo Galv\u00e3o Cavalheiro 08/01/2025 15:20-15:26 Presencial Luiza Maluf  Mauro Moura 08/01/2025 15:32-15:37 Presencial <p></p> <p> <p>Autor - M\u00e1rcio Henrique.</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>Na entrevista estar\u00e3o dispon\u00edveis capturas de tela para que o usu\u00e1rio possa ver a tarefa da qual o entrevistador estar\u00e1 comentando e realizando, ser\u00e1 analisado o comportamento do usu\u00e1rio sobre as tarefas passadas para ele executar no prot\u00f3tipo, para que seja capaz de responder as perguntas da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#execucao-do-roteiro","title":"Execu\u00e7\u00e3o do roteiro","text":"<p>Para execu\u00e7\u00e3o do roteiro ser\u00e1 passado ao usu\u00e1rio uma tarefa indicada e ser\u00e1 pedido para que ele a realize de acordo com os limites passados pelo entrevistador sobre o prot\u00f3tipo de papel.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#d-lidando-com-as-questoes-eticas","title":"D - Lidando com as Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Ser\u00e1 utilizado o termo de consentimentoproduzido na se\u00e7\u00e3o de aspectos \u00e9ticos, a fim de se obter dos participantes a autoriza\u00e7\u00e3o para que sejam realizadas as atividades necess\u00e1rias \u00e0 produ\u00e7\u00e3o desse artefato e garantir que os participantes sejam respeitados durante e ap\u00f3s a atividade.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, Interpretar e Apresentar os Dados","text":"<p>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os dados ser\u00e3o documentados e tratados, levando em conta o contexto em que eles foram produzidos, julgando se possuem alto grau de confiabilidade e que podem ser generalizados para representar a popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do site.</p> <p>O que envolve registrar os problemas, dificuldades durante a intera\u00e7\u00e3o, podem envolver quest\u00f5es de usabilidade, funcionalidades ausentes e problemas de desempenho. Ser\u00e3o anotadas as descri\u00e7\u00f5es dos problemas, sua classifica\u00e7\u00e3o, sugest\u00f5es de melhoria, captar o feedback do usu\u00e1rio e ao fim da entrevistas documentar as observa\u00e7\u00f5es gerais a serem feitas a cerca da entrevista realizada.</p> <p>Realizada a etapa anteriormente mencionada, os dados ser\u00e3o apresentados ao time de desenvolvimento, procurando com isso obter o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00e3o relevante para o desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>Segundo Barbosa e Silva (2011, p.276) o objetivo desse teste \u00e9 avaliar o pr\u00f3prio planejamento, e analisar se a avalia\u00e7\u00e3o, tal como planejada, produz os dados necess\u00e1rios para responder a quest\u00f5es e objetivos do estudo. O avaliador deve conduzir o teste-piloto como se fosse uma sess\u00e3o normal de avalia\u00e7\u00e3o. Dessa forma, ele tem oportunidade de verificar se a linguagem nas explica\u00e7\u00f5es e nos materiais fornecidos \u00e9 clara e objetiva, e se esses materiais cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es adequadas e suficientes para orientar o participante durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Dito isso, a execu\u00e7\u00e3o do teste-piloto ser\u00e1 feito no dia 08/01/2025 \u00e0s 12:20 e com a presen\u00e7a dos integrantes M\u00e1rcio Henrique e Luiza Maluf.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Estruturado a partir do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliavao-at/&gt;.Acesso em 05 de janeiro de 2025.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento-pp/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 05/01/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento_relato/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados","text":""},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato tem como objetivo documentar o planejamento do relato dos resultados realizado da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Assim, ser\u00e1 explicado a seguir a estrutura em que tal relato deve ser documentado.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento_relato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Tendo como base os conceitos tratatos no livro de Barbosa e Silva (2011, p.279) e adaptando-os para o documento a ser desenvolvido pela equipe, esses v\u00e3o incluir:</p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes</li> <li>Problemas e dificuldades encontradas</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios</li> <li>Sum\u00e1rios dos principais resultados</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento_relato/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar e solucionar problemas de usabilidade nas interfaces, comparando diferentes op\u00e7\u00f5es de design e garantindo a conformidade com os padr\u00f5es estabelecidos. Para isso, utilizaremos a t\u00e9cnica de prototipa\u00e7\u00e3o em papel e tarefas espec\u00edficas. </p> <p>Este documento detalha como deve ser estruturada a documenta\u00e7\u00e3o do relato dos resultados, assim como as conclus\u00f5es finais da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento_relato/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Optamos por combinar observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios, seguindo um modelo padr\u00e3o para garantir a uniformidade dos dados coletados. A Tabela 1 apresenta um cronograma sugerido para as entrevistas, que poder\u00e1 ser ajustado conforme o necess\u00e1rio.</p> <p> Tabela 1 - Cronograma Planejado. Entrevistadores Usu\u00e1rio Data In\u00edcio-Fim Local M\u00e1rcio Henrique  Eduardo Galv\u00e3o Cavalheiro 08/01/2025 15:20-15:26 Presencial Luiza Maluf  Mauro Moura 08/01/2025 15:32-15:37 Presencial <p>Autor - M\u00e1rcio Henrique. </p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento_relato/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o dos entrevistados foi realizada com base no perfil de usu\u00e1rio definido para o projeto, garantindo que os participantes representem o p\u00fablico-alvo desejado. </p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento_relato/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Nessa se\u00e7\u00e3o do documento, o entrevistador deve detalhadamente listar os problemas e dificuldades espec\u00edficas que o usu\u00e1rio encontrou durante a sess\u00e3o de entrevista. Isso envolve registrar de maneira clara e objetiva cada obst\u00e1culo, erro, falha ou desafio enfrentado pelo usu\u00e1rio ao interagir com o sistema ou produto avaliado.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento_relato/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>Ao coletar e analisar o feedback dos usu\u00e1rios, buscamos compreender suas necessidades e expectativas, garantindo que o sistema seja desenvolvido de forma a atender \u00e0s suas demandas.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento_relato/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>O entrevistador deve realizar uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o da prototipa\u00e7\u00e3o. Isso envolve examinar cuidadosamente os dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o, identificar padr\u00f5es, tend\u00eancias e insights relevantes, e extrair conclus\u00f5es significativas a partir dessas informa\u00e7\u00f5es. </p> <p>Contextualizar os resultados dentro do objetivo da avalia\u00e7\u00e3o e considerar o impacto dos problemas identificados na usabilidade, na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e nos objetivos estabelecidos.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento_relato/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Ao final do documento, \u00e9 necess\u00e1rio que o entrevistador fa\u00e7a um resumo dos t\u00f3picos considerados essenciais dentro dos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. Essa etapa permitir\u00e1 reunir em uma \u00fanica perspectiva as principais informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s melhorias a serem aplicadas na plataforma do Detran DF. Este deve conter os aspectos mais relevantes identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o, incluindo os problemas encontrados, as sugest\u00f5es de melhorias propostas e o feedback dos usu\u00e1rios. </p> <p>E a possibilidade de disponibilizar as grava\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento_relato/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento_relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>MACHADO, Maur\u00edcio; Planejamento do relato de resultados. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/&gt;. Acesso em: 09 dezembro 2024.</p>"},{"location":"design_avaliacao/pp/planejamento_relato/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 05/01/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planej-aval-story/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planej-aval-story/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de IHC \u00e9 uma atividade fundamental em qualquer processo de desenvolvimento que busque produzir um sistema interativo com alta qualidade de uso.</p> <p>Dentro da Engenharia de Usabilidade de Mayhew a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade essencial para que se atenda \u00e0s metas definidas e se tnha uma valida\u00e7\u00e3o pela parte dos usu\u00e1rios (Barbosa e Silva, 2011, p.109-111).</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planej-aval-story/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Dentro do contexto da disciplina ser\u00e1 utilizado o framework DECIDE para estruturar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planej-aval-story/#framework-decide","title":"Framework DECIDE","text":"<p>As atividades do framework s\u00e3o interligadas e executadas iterativamente, \u00e0 medida que o avaliador articula os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, os dados e recussos dispon\u00edveis.</p> <p>Essas atividades s\u00e3o:</p> <p> D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o.Para cada objetivo definido existem perguntas a serem respondidas. C Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o, como recrutamento, prepara\u00e7\u00e3o, prazos, or\u00e7amentos. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados. <p>Autor: Luiza Maluf</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planej-aval-story/#objetivos-gerais-d","title":"Objetivos Gerais (D)","text":"<p>O principal objetivo desse planejamento \u00e9 avaliar os storyboards elaborados pelos membros do grupo e determinar se est\u00e3o  de acordo com as expectativas dos usu\u00e1rios e se representa a realidade da execu\u00e7\u00e3o da tarefa. Com isso, \u00e9 poss\u00edvel identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface, assim como a apopria\u00e7\u00e3p da tecnologia pelos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planej-aval-story/#explorar-as-perguntas-a-serem-respondidas-com-a-avaliacao-e","title":"Explorar as Perguntas a Serem Respondidas com a Avalia\u00e7\u00e3o (E)","text":"<p> N\u00ba Perguntas Respostas Autor da Pergunta 1 Voc\u00ea se identifica com a realidade dos personagens? ( ) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf 2 Os passos do personagem seguem alguma l\u00f3gica? ( ) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf 3 A motiva\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para realizar a tarefa est\u00e1 expl\u00edcita para voc\u00ea? ( ) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf 4 Ap\u00f3s ter contato com o storyboard por completo, voc\u00ea acredita que o objetivo do personagem foi atingido? ( ) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf 5 Existe algum storyboard que voc\u00ea acredita n\u00e3o fazer sentido com a realidade? NOME DO STORYBOARD Luiza Maluf 6 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o para a melhoria do storyboard de forma que ele fique mais claro? ABERTA Luiza Maluf 7 Os textos auxiliam o entedimento do storyboard? ( ) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf 8 Para cada storyboard existe um cen\u00e1rio relacionado? ( ) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf 9 O storyboard representa o diferencial e benef\u00edcio do Portal DETRAN-DF? ( ) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf <p>Autor: Luiza Maluf</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planej-aval-story/#metodos-de-avaliacao-c","title":"M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o (C)","text":"<p>Ser\u00e1 feita uma entrevista com um usu\u00e1rio que esteja dentro dos aspectos listados no Perfil de usu\u00e1rios. As perguntas listadas acima ser\u00e3o feitas logo em ap\u00f3s o usu\u00e1rio aceitar o termo de consentimento e ter o contato com os storyboards. Ap\u00f3s finalziar esse roteiro, \u00e9 importante que o entrevistado tenha um curto per\u00edodo para que posso apresentar coment\u00e1rios e feedbacks, caso ache que agrege o projeto.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planej-aval-story/#identificar-e-administrar-as-questoes-praticas-de-avaliacao-i","title":"Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o (I)","text":""},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planej-aval-story/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o do entrevistado foi realizada com base no perfil de usu\u00e1rio de forma que seja um representante do p\u00fablico alvo desejado.</p> <p>Nesse sentido, Lucas Gama de Araujo Bottino (21), foi o canditado  escolhido representando o Perfil A uma vez que \u00e9 habilitado, possui  experi\u00eancia intermedi\u00e1ria para avan\u00e7ada com tecnologia, e possui tarefas prim\u00e1rias como renova\u00e7\u00e3o de CNH, consulta de multas e agendamento de servi\u00e7os.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planej-aval-story/#cronograma-das-atividades","title":"Cronograma das atividades","text":"Data e Hora Atividade Autor(a) Revisor(a) 13/12/2024 Execu\u00e7\u00e3o do Teste Piloto Luiza Maluf Marcio Henrique 16/12/2024 Entrevista com o participante M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf 17/12/2024 Registro dos resultados da entrevista Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planej-aval-story/#cronograma-das-entrevistas","title":"Cronograma das entrevistas","text":"Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local M\u00e1rcio Henrique Bruno Bragan\u00e7a 16:40 16:45 20/12/2024 Presencial Luiza Maluf Lucas Gama 17:25 17:30 03/01/2025 Presencial"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planej-aval-story/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>A entrevista ser\u00e1 realizada no Microsoft Teams para que se ocorra a grava\u00e7\u00e3o e o Google Docs para que o avaliador possa registrar as respostas e feedback do entevistado.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planej-aval-story/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>De acordo com Barbosa e Silva (2011, p.307), o teste piloto serve para avaliar o pr\u00f3prio planejamento e analisar se a avalia\u00e7\u00e3o produz os dados necess\u00e1rios para responder a quest\u00f5es e objetivos do estudo.</p> <p>Nesse sentido o teste foi executado no dia 20/12/2024 pelos integrantes do grupo Luiza Maluf e M\u00e1rcio Henrique</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planej-aval-story/#aspectos-eticos-d","title":"Aspectos \u00c9ticos (D)","text":"<p>Como especificado nos aspectos \u00e9ticos, toda atividade que envolva que envolve participantes \u00e9 necess\u00e1rio que haja o consentimento.</p> <p> <p>Termo de Consentimento Livro e Esclarecido</p> <p></p> <p>Prezado(a) Participante,</p> <p>Convidamos voc\u00ea a participar de uma pesquisa universit\u00e1ria desenvolvida na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) da Universidade de Bras\u00edlia (UnB). O objetivo desta pesquisa \u00e9 compreender melhor as intera\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios com o site do Portal DETRAN-DF, visando identificar oportunidades de melhoria na experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p>Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria, e os resultados obtidos ser\u00e3o utilizados exclusivamente para fins acad\u00eamicos. Eles poder\u00e3o ser apresentados em artefatos deste projeto, tendo sempre a sua privacidade e anonimato garantida nos casos em que houver consentimento espec\u00edfico para uso de nome, voz ou imagem.</p> <p>Ao concordar em participar, voc\u00ea estar\u00e1 autorizando a coleta e utiliza\u00e7\u00e3o dos dados fornecidos para fins de pesquisa. Estes ser\u00e3o tratados de forma confidencial e analisados para ajudar na formula\u00e7\u00e3o de propostas de melhorias no projeto.</p> <p>Al\u00e9m disso, a atividade pode ser interrompida a qualquer momento, de acordo com a sua vontade e disponibilidade.</p> <p>Dessa forma, pedimos que seja assinalado abaixo se est\u00e1 de acordo com todos os aspectos citados neste termo de consentimento.</p> <p>Eu, [Nome Completo do Participante], dou meu consentimento para colher e utilizar os dados providos por essa atividade, tendo em vista que meu anonimato e privacidades est\u00e3o sendo respeitados.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planej-aval-story/#avaliar-evaluate-interpretar-e-apresentar-os-dados-e","title":"Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados (E)","text":"<p>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os dados devem ser analisados de acordo com o prosto pelo Planejamento do Relato dos Resultados</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planej-aval-story/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planej-aval-story/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/12/2024 Desenvolvimento da Avalia\u00e7\u00e3o Luiza Maluf"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planj-aval-relato/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados","text":""},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planj-aval-relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Relato dos Resultados \u00e9 o artefato que apresenta os dados coletados, analisados e interpretdos pela avalia\u00e7\u00e3o. Dessa forma, o planejamento \u00e9 respons\u00e1vel por apresentar de que forma que esses dados ser\u00e3o tratados e a forma estruturada que ser\u00e3o apresentados.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planj-aval-relato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Tendo como base os conceitos tratatos no livro de Barbosa e Silva (2011, p.279) e adaptando-os para o documento a ser desenvolvido pela equipe, esses v\u00e3o incluir:</p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes</li> <li>Problemas e dificuldades encontradas</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios</li> <li>Sum\u00e1rios dos principais resultados</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planj-aval-relato/#estrutura","title":"Estrutura","text":""},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planj-aval-relato/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Apresentar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, bem como se esses objetivos foram ou n\u00e3o alcan\u00e7ados.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planj-aval-relato/#participante","title":"Participante","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o dos entrevistados foi realizada com base no perfil de usu\u00e1rio definido para o projeto, garantindo que os participantes representem o p\u00fablico-alvo desejado. </p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planj-aval-relato/#metetodo-da-avaliacao","title":"Met\u00e9todo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Optamos por combinar observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios, seguindo um modelo padr\u00e3o para garantir a uniformidade dos dados coletados. A Tabela 1 apresenta um cronograma sugerido para as entrevistas, que poder\u00e1 ser ajustado conforme o necess\u00e1rio.</p> <p> Tabela 1 - Cronograma Planejado. Entrevistadores(s) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local M\u00e1rcio Henrique Eduardo Galv\u00e3o 12:00 12:15 03/01/2025 Presencial Luiza Maluf Lucas Gama 17:25 17:30 27/05/2023 Presencial <p>Autor - Luiza Maluf e M\u00e1rcio Henrique.</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planj-aval-relato/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>Apresentar quais tarefas dizem respeito a cada stroyboard.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planj-aval-relato/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Deve ser registrado as respostas do entrevistado para cada pergunta,  registrando todo e qualquer feedback que o usu\u00e1rio d\u00ea.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planj-aval-relato/#problemas","title":"Problemas","text":"<p>\u00c9 fundamental que seja resgistrado todos os problemas e aspectos negativos encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o de cada storyboard.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planj-aval-relato/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>A partir dos dos resultados e dos problemas encontrado, \u00e9 poss\u00edvel produzir sugest\u00f5es que contribuam para que se melhore o artefato, ou at\u00e9 mesmo evidenciar um problema do Portal DETRAN-DF.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planj-aval-relato/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Por fim, uma breve conclus\u00e3o dos resultados encontrados na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planj-aval-relato/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/planj-aval-relato/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/12/2024 Desenvolvimento da Avalia\u00e7\u00e3o Luiza Maluf"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/","title":"Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato \u00e9 respons\u00e1vel pela documenta\u00e7\u00e3o dos resultados encontrados  ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards desenvolvidos pelos integrantes do grupo. Ser\u00e1 seguido a estrutura conforme explicitado no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Relato dos Storyboards.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O principal objetivo \u00e9 documentar a avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards elaborados pelos membros do grupo e determinar se est\u00e3o de acordo com as expectativas dos usu\u00e1rios e se representa a realidade da execu\u00e7\u00e3o da tarefa. Com isso, \u00e9 poss\u00edvel identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface, assim como a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia pelos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#entrevista-agendamento-de-servico","title":"Entrevista - Agendamento de Servi\u00e7o","text":""},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#metodologia-de-avaliacao","title":"Metodologia de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Optamos por combinar observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios, seguindo um modelo padr\u00e3o para garantir a uniformidade dos dados coletados.</p> <p> Tabela 1 - Cronograma Executado. Entrevistadores(s) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Luiza Maluf Lucas Gama 17:25 17:30 03/05/2025 Presencial <p>Autor - Luiza Maluf. </p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o do entrevistado foi realizada com base no perfil de usu\u00e1rio de forma que seja um representante do p\u00fablico alvo desejado.</p> <p>Nesse sentido, Lucas Gama de Araujo Bottino (21), foi o canditado  escolhido representando o Perfil A uma vez que \u00e9 habilitado, possui  experi\u00eancia intermedi\u00e1ria para avan\u00e7ada com tecnologia, e possui tarefas prim\u00e1rias como renova\u00e7\u00e3o de CNH, consulta de multas e agendamento de servi\u00e7os.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>N\u00e3o foi encontrado nenhum problema ou dificuldade durante a entrevista.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>O entrevistado relatou que o storyboard est\u00e1 bem elaborado e de acordo com a realidade daqueles que utilizam a plataforma para agendar servi\u00e7os.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Como dito no feedback do usu\u00e1rio, pode-se afirmar que o storyboard est\u00e1 coerente com o esperado pelos usu\u00e1rios em geral.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p> N\u00ba Perguntas Respostas Autor da Pergunta 1 Voc\u00ea se identifica com a realidade dos personagens? (X) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf 2 Os passos do personagem seguem alguma l\u00f3gica? (X) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf 3 A motiva\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para realizar a tarefa est\u00e1 expl\u00edcita para voc\u00ea? (X) SIM  () N\u00c3O Luiza Maluf 4 Ap\u00f3s ter contato com o storyboard por completo, voc\u00ea acredita que o objetivo do personagem foi atingido? (X) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf 5 Existe algum storyboard que voc\u00ea acredita n\u00e3o fazer sentido com a realidade? \"Todos fazem sentido.\" Luiza Maluf 6 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o para a melhoria do storyboard de forma que ele fique mais claro? \"N\u00e3o h\u00e1 sugest\u00e3o\" Luiza Maluf 7 Os textos auxiliam o entedimento do storyboard? (X) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf 8 Para cada storyboard existe um cen\u00e1rio relacionado? (X) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf 9 O storyboard representa o diferencial e benef\u00edcio do Portal DETRAN-DF? (X) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf <p>Autor: Luiza Maluf</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#entrevista-transferecia-de-veiculo","title":"Entrevista - Transfer\u00eacia de Ve\u00edculo","text":""},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#metodologia-de-avaliacao_1","title":"Metodologia de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Optamos por combinar observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios, seguindo um modelo padr\u00e3o para garantir a uniformidade dos dados coletados.</p> <p> Tabela 1 - Cronograma Executado. Entrevistadores(s) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local M\u00e1rcio Henrique Eduardo Galv\u00e3o 12:00 12:15 03/05/2025 Presencial <p>Autor - M\u00e1rcio Henrique. </p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#selecao-dos-participantes_1","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o do entrevistado foi realizada com base no perfil de usu\u00e1rio de forma que seja um representante do p\u00fablico alvo desejado.</p> <p>Nesse sentido, Eduardo Galv\u00e3o Cavalheiro (20), foi o canditado  escolhido representando o Perfil C uma vez que \u00e9 habilitado, possui  experi\u00eancia intermedi\u00e1ria para avan\u00e7ada com tecnologia, e possui tarefas (e j\u00e1 teve o contato) prim\u00e1rias como o de trasnfer\u00eancia de ve\u00edculos.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#problemas-e-dificuldades-encontradas_1","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>N\u00e3o foi encontrado nenhum problema ou dificuldade durante a entrevista.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#feedback-dos-usuarios_1","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>O entrevistado relatou que o storyboard est\u00e1 bem etendido e claro e de acordo com a realidade daqueles que utilizam a plataforma para Transefer\u00eancia de ve\u00edculos. Mesmo com resalvas por ser um processo mais criterioso que necessita de dados sens\u00edveis entre as partes, o mesmo alegou que n\u00e3o \u00e9 problema.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#analise-e-interpretacao-dos-resultados_1","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>Como dito no feedback do usu\u00e1rio, pode-se afirmar que o storyboard est\u00e1 coerente com o esperado pelos usu\u00e1rios em geral.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#sumario-dos-principais-resultados_1","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p> N\u00ba Perguntas Respostas Autor da Pergunta 1 Voc\u00ea se identifica com a realidade dos personagens? (X) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf 2 Os passos do personagem seguem alguma l\u00f3gica? (X) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf 3 A motiva\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para realizar a tarefa est\u00e1 expl\u00edcita para voc\u00ea? (X) SIM  () N\u00c3O Luiza Maluf 4 Ap\u00f3s ter contato com o storyboard por completo, voc\u00ea acredita que o objetivo do personagem foi atingido? (X) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf 5 Existe algum storyboard que voc\u00ea acredita n\u00e3o fazer sentido com a realidade? \"Todos fazem bastante sentido.\" Luiza Maluf 6 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o para a melhoria do storyboard de forma que ele fique mais claro? \"N\u00e3o h\u00e1 sugest\u00e3o, clareza e simples\" Luiza Maluf 7 Os textos auxiliam o entedimento do storyboard? (X) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf 8 Para cada storyboard existe um cen\u00e1rio relacionado? (X) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf 9 O storyboard representa o diferencial e benef\u00edcio do Portal DETRAN-DF? (X) SIM  ( ) N\u00c3O Luiza Maluf <p>Autor: Luiza Maluf</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design_avaliacao/storyboard/relato_storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/01/2025 Registro da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard referente ao agendamento de servi\u00e7os Luiza Maluf <code>1.1</code> 05/01/2025 Registro da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard referente a trasfer\u00eancia de ve\u00edculos M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>As atividades da disciplina de IHC est\u00e3o organizadas em um cronograma flex\u00edvel, sujeito a ajustes ao longo do curso, para garantir que todas as etapas sejam cumpridas.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-1-planejamento-do-projeto-e-verificacao","title":"Entrega 1 - Planejamento do Projeto e Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo temos na tabela 1 e 2 contendo o planejado e executado respectivamente da entrega 1.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado","title":"Planejado","text":"<p> <p>tabela 1 - Planejamento da entrega 1 </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionado In\u00edcio: 20/10 Fim: 25/10 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:26/10 Fim: 26/10 Luiza Selecionar ferramentas do projeto In\u00edcio: 04/10 Fim: 01/11 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:10/11 Fim: 10/11 Luiza Realiza\u00e7\u00e3o do cronograma In\u00edcio:27/10 Fim: 01/11 M\u00e1rcio In\u00edcio:02/11 Fim:02/11 Kaio Processo de Design In\u00edcio: 02/11 Fim: 07/11 kaio In\u00edcio:08/11 Fim:09/11 Luiza Documentar Equipe In\u00edcio: 20/10 Fim: 24/10 Luiza In\u00edcio:25/10 Fim: 08/11 M\u00e1rcio Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:11/11 Fim:11/11 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:12/11 Fim:12/11 kaio Implementar Git Pages In\u00edcio: 04/11 Fim:04/11 Luiza In\u00edcio: 04/11 Fim:04/11 M\u00e1rcio Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:12/11 Fim:12/11 M\u00e1rcio In\u00edcio:12/11 Fim:12/11 Kaio <p><p>Autor: M\u00e1rcio Henrique. Fonte: Plano de Ensino, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado","title":"Executado","text":"<p> <p>tabela 2 - executado da entrega 1</p> <p></p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionado In\u00edcio: 20/10 Fim: 25/10 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:26/10 Fim: 26/10 Luiza Selecionar ferramentas do projeto In\u00edcio: 04/11 Fim: 04/11 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:12/11 Fim: 12/11 Kaio Realiza\u00e7\u00e3o do cronograma In\u00edcio:04/11 Fim: 04/11 M\u00e1rcio In\u00edcio:10/11 Fim:10/11 Luiza Metodologia In\u00edcio: 07/11 Fim: 07/11 Luiza In\u00edcio:10/11 Fim:10/11 M\u00e1rcio Sites Avaliados In\u00edcio: 06/11 Fim: 06/11 M\u00e1rcio In\u00edcio:11/11 Fim:11/11 Kaio Processo de Design In\u00edcio: 06/11 Fim: 06/11 Luiza In\u00edcio:09/11 Fim:09/11 M\u00e1rcio Documentar Equipe In\u00edcio: 20/10 Fim: 24/10 Luiza In\u00edcio:25/10 Fim: 08/11 M\u00e1rcio Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:12/11 Fim:12/11 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:12/11 Fim:12/11 Kaio Implementar Git Pages In\u00edcio: 04/11 Fim:12/11 Luiza In\u00edcio: 13/11 Fim:13/11 Yuri Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:13/11 Fim:13/11 M\u00e1rcio In\u00edcio:13/11 Fim:13/11 Kaio <p><p>Autor: M\u00e1rcio Henrique. Fonte: Plano de Ensino, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-2-perfil-do-usuario","title":"Entrega 2 - Perfil do usu\u00e1rio","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_1","title":"Planejado","text":"<p> <p>Abaixo temos na tabela 3 contendo o planejado e executado da entrega 2</p> <p>tabela 3 - Planejamento da entrega 2 </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Perfil do usu\u00e1rio In\u00edcio: 16/11 Fim: 20/11 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:21/11 Fim: 21/11 Luiza Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas In\u00edcio:16/10 Fim: 21/11 M\u00e1rcio In\u00edcio:21/11 Fim:21/11 Kaio An\u00e1lise de Tarefas In\u00edcio: 18/11 Fim: 26/11 kaio In\u00edcio:24/11 Fim:26/11 Luiza Personas In\u00edcio: 20/10 Fim: 24/10 Luiza In\u00edcio:25/10 Fim: 08/11 M\u00e1rcio Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:24/11 Fim:24/11 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:24/11 Fim:24/11 kaio Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:25/11 Fim:25/11 M\u00e1rcio In\u00edcio:25/11 Fim:25/11 Kaio <p><p>Autor: M\u00e1rcio Henrique. Fonte: Plano de Ensino, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_1","title":"Executado","text":"<p>tabela 4 - executado da entrega 2</p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Perfil do usu\u00e1rio In\u00edcio: 06/11 Fim: 02/12 Kaio e Luiza In\u00edcio:03/12 Fim: 03/12 M\u00e1rcio Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas In\u00edcio:28/11 Fim: 28/11 M\u00e1rcio In\u00edcio:02/11 Fim:02/11 M\u00e1rcio An\u00e1lise de Tarefas In\u00edcio: 01/12 Fim: 01/12 M\u00e1rcio In\u00edcio:02/12 Fim:02/12 Luiza Personas In\u00edcio: 03/12 Fim: 03/12 Kaio In\u00edcio:03/12 Fim: 03/12 M\u00e1rcio Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 03/12 Fim:03/12 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:03/12 Fim:03/12 Kaio Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:05/12 Fim:10/12 M\u00e1rcio In\u00edcio: 10/12 Fim:12/12 Kaio <p><p>Autor: Kaio Enzo. Fonte: Plano de Ensino, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-3-principios-gerais-do-projeto","title":"Entrega 3 - Princ\u00edpios gerais do projeto","text":"<p>Abaixo temos na tabela 4 contendo o planejado e executado da entrega 3</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_2","title":"Planejado","text":"<p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_2","title":"Executado","text":"<p>tabela 5 - Planejamento da entrega 3 </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Desenvolvimento dos princ\u00edpios do projeto In\u00edcio: 30/11 Fim: 01/12 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:01/12 Fim: 01/12 Luiza Metas de usabildade In\u00edcio:01/12 Fim: 02/12 M\u00e1rcio In\u00edcio:02/12 Fim:02/12 Kaio Guia de Estilo In\u00edcio: 02/12 Fim: 02/12 kaio In\u00edcio:02/11 Fim:02/11 Luiza caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto In\u00edcio: 30/11 Fim: 01/12 Luiza In\u00edcio:01/12 Fim: 01/12 M\u00e1rcio Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:03/12 Fim:03/12 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:03/12 Fim:03/12 kaio Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:04/12 Fim:04/12 M\u00e1rcio In\u00edcio:04/12 Fim:04/12 Kaio <p><p>Autor: M\u00e1rcio Henrique. Fonte: Plano de Ensino, 2024</p></p> <p>tabela 6 - executado da entrega 3 </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Desenvolvimento dos princ\u00edpios do projeto In\u00edcio: 02/12 Fim: 02/12 Luiza In\u00edcio:03/12 Fim: 03/12 M\u00e1rcio Metas de usabildade In\u00edcio:02/12 Fim: 02/12 Kaio In\u00edcio:03/12 Fim:03/12 Luiza Guia de Estilo In\u00edcio: 02/12 Fim: 03/12 Luiza In\u00edcio:03/12 Fim:03/11 M\u00e1rcio Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto In\u00edcio: 02/11 Fim: 02/12 Luiza In\u00edcio:03/12 Fim: 03/12 M\u00e1rcio Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:03/12 Fim:03/12 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:03/12 Fim:03/12 Kaio Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:06/12 Fim:12/12 M\u00e1rcio In\u00edcio:12/12 Fim:14/12 Kaio <p><p>Autor: M\u00e1rcio Henrique. Fonte: Plano de Ensino, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-4","title":"Entrega 4","text":"<p>Abaixo temos na tabela 5 contendo o planejado e executado da entrega 4</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_3","title":"Planejado","text":"<p> <p>tabela 7 - Planejamento da entrega 4 </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 05/12 Fim: 07/12 M\u00e1rcio In\u00edcio:07/12 Fim: 07/12 Luiza Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio:05/12 Fim: 07/12 M\u00e1rcio In\u00edcio:08/12 Fim:08/12 Luiza Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 06/12 Fim: 08/12 M\u00e1rcio In\u00edcio:08/12 Fim:08/12 Luiza planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas. In\u00edcio: 07/12 Fim: 09/12 Luiza In\u00edcio:09/12 Fim: 09/12 M\u00e1rcio Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:10/12 Fim:10/12 M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:10/12 Fim:10/12 M\u00e1rcio Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:11/12 Fim:11/12 M\u00e1rcio In\u00edcio:11/12 Fim:11/12 Luiza <p><p>Autor: M\u00e1rcio Henrique. Fonte: Plano de Ensino, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_3","title":"Executado","text":"<p> <p>tabela 8 - Planejamento da entrega 4 </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 07/12 Fim: 09/12 Luiza In\u00edcio:10/12 Fim: 10/12 M\u00e1rcio Henrique Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio:08/12 Fim: 09/12 Luiza In\u00edcio:10/12 Fim:10/12 M\u00e1rcio Henrique Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 06/12 Fim: 09/12 M\u00e1rcio Henrique In\u00edcio:10/12 Fim:10/12 Luiza planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas. In\u00edcio: 07/12 Fim: 09/12 M\u00e1rcio Henrique In\u00edcio:10/12 Fim: 10/12 Luiza Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:10/12 Fim:10/12 M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:10/12 Fim:10/12 M\u00e1rcio Henrique Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:11/12 Fim:11/12 M\u00e1rcio In\u00edcio:11/12 Fim:11/12 Luiza <p><p>Autor: Luiza Maluf. Fonte: Plano de Ensino, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-5","title":"Entrega 5","text":"<p>Abaixo temos na tabela 6 contendo o planejado e executado da entrega 5</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_4","title":"Planejado","text":"<p> <p>tabela 9 - Planejamento da entrega 5 </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 13/12 Fim: 20/12 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:16/12 Fim: 16/12 Luiza Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. In\u00edcio:20/12 Fim: 03/01 M\u00e1rcio In\u00edcio:03/01 Fim:03/01 Kaio Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:05/01 Fim:05/01 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:05/01 Fim:05/01 kaio Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:06/01 Fim:06/01 M\u00e1rcio In\u00edcio:06/01 Fim:06/01 Kaio <p><p>Autor: M\u00e1rcio Henrique. Fonte: Plano de Ensino, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_4","title":"Executado","text":"<p> <p>tabela 9 - Planejamento da entrega 5 </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 13/12 Fim: 03/01 M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:03/01 Fim: 03/01 Luiza Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. In\u00edcio:20/12 Fim: 05/01 M\u00e1rcio In\u00edcio:05/01 Fim:05/01 Luiza Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:05/01 Fim:05/01 M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:05/01 Fim:05/01 M\u00e1rcio Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:06/01 Fim:06/01 M\u00e1rcio In\u00edcio:06/01 Fim:06/01 Luiza <p><p>Autor: M\u00e1rcio Henrique. Fonte: Plano de Ensino, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-6","title":"Entrega 6","text":"<p>Abaixo temos na tabela 7 contendo o planejado e executado da entrega 6</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_5","title":"Planejado","text":"<p> <p>tabela 10 - Planejamento da entrega 6 </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 08/01 Fim: 10/01 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:10/01 Fim: 10/01 Luiza Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio:10/01 Fim: 11/01 M\u00e1rcio In\u00edcio:13/01 Fim:13/01 Kaio Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 11/01 Fim: 14/01 kaio In\u00edcio:14/01 Fim:14/01 Luiza Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:15/01 Fim:15/01 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:15/01 Fim:15/01 kaio Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:16/01 Fim:16/01 M\u00e1rcio In\u00edcio:16/01 Fim:16/01 Kaio <p><p>Autor: M\u00e1rcio Henrique. Fonte: Plano de Ensino, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-7","title":"Entrega 7","text":"<p>Abaixo temos na tabela 8 contendo o planejado e executado da entrega 7</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_6","title":"Planejado","text":"<p> <p>tabela 11 - Planejamento da entrega 7 </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Pape In\u00edcio: 17/01 Fim: 19/01 M\u00e1rcio In\u00edcio:19/01 Fim: 19/01 Luiza Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 19/01 Fim: 22/01 Luiza In\u00edcio:22/01 Fim: 22/01 Kaio Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 22/01 Fim: 25/01 Kaio In\u00edcio:25/01 Fim: 25/01 Luiza Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:26/01 Fim:26/01 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:26/01 Fim:26/01 kaio Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:27/01 Fim:27/01 M\u00e1rcio In\u00edcio:27/01 Fim:27/01 Kaio <p><p>Autor: M\u00e1rcio Henrique. Fonte: Plano de Ensino, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-8","title":"Entrega 8","text":"<p>Abaixo temos na tabela 9 contendo o planejado e executado da entrega 8</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_7","title":"Planejado","text":"<p> <p>tabela 12 - Planejamento da entrega 8 </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 26/01 Fim: 26/01 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:26/01 Fim: 26/01 Luiza Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:26/01 Fim:26/01 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:26/01 Fim:26/01 kaio Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:27/01 Fim:27/01 M\u00e1rcio In\u00edcio:27/01 Fim:27/01 Kaio <p><p>Autor: M\u00e1rcio Henrique. Fonte: Plano de Ensino, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-final","title":"Entrega Final","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_8","title":"Planejado","text":"<p> <p>Abaixo temos na tabela 10 contendo o planejado e executado da entrega final</p> <p>tabela 13 - Planejamento da entrega final </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos In\u00edcio: 28/01 Fim: 01/02 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:02/02 Fim: 02/02 Luiza Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:03/02 Fim:03/02 Kaio, M\u00e1rcio e Luiza In\u00edcio:03/02 Fim:03/02 kaio Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio:05/02 Fim:05/02 M\u00e1rcio In\u00edcio:05/02 Fim:05/02 Kaio <p><p>Autor: M\u00e1rcio Henrique. Fonte: Plano de Ensino, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>DE MELO, Arthur. Processo de Design. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/planejamento/cronograma/&gt;. Acesso em: 11 nov. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>SALES, Andr\u00e9 Barros de. Ambienta\u00e7\u00e3o - Aula 1, Exemplo de Cronograma. Aprender 3. Distrito Federal, 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2530063/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em 11 de novembro de 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do p\u00e1gina Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique <code>1.1</code> 04/11/2024 Defini\u00e7\u00e3o do cronograma M\u00e1rcio Henrique Kaio Enzo <code>1.2</code> 11/11/2024 Corre\u00e7\u00e3o do artefato com base na verifica\u00e7\u00e3o feita. M\u00e1rcio Henrique Kaio Enzo <code>1.3</code> 12/11/2024 Acresentando todas as entregas M\u00e1rcio Henrique Kaio Enzo <code>1.4</code> 03/12/2024 Acresentando cronograma executado da entrega 2 e 3 Kaio Enzo M\u00e1rcio Henrique <code>1.5</code> 10/12/2024 Inserindo cronograma executado da entrega 4. Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique <code>1.6</code> 05/01/2025 Inserindo cronograma executado da entrega 5. M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o intuito de agilizar e organizar o processo de desenvolvimento, foram selecionadas as ferramentas computacionais apresentadas na Tabela 1, as quais auxiliaram no gerenciamento da equipe e na produ\u00e7\u00e3o dos artefatos do projeto.</p> <p> <p>Tabela 1 - Ferramentas Utilizadas no Projeto </p> Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o GitHub Organizar, versionar e documentar artefatos produzidos para o projeto. Microsoft Teams Realiza\u00e7\u00f5es de reuni\u00f5es e grava\u00e7\u00f5es de apresenta\u00e7\u00f5es. Figma Produ\u00e7\u00e3o de artefatos gr\u00e1ficos. MkDocs Cria\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas de documenta\u00e7\u00e3o. Visual Studio Code Edi\u00e7\u00e3o dos arquivos de documenta\u00e7\u00e3o.  WhatsApp Utilizado como principal canal de comunica\u00e7\u00e3o.  YouTube Hospedagem de v\u00eddeos produzidos.  Google Planilhas Cria\u00e7\u00e3o de planilhas relacionadas ao cronograma e hor\u00e1rios.  Google Docs Cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de tabelas e arquivos.  Google Drive Compartilhamento de arquivos.  Miro Realizar troca de ideias com usu\u00e1rios.  <p>Fonte: Autores.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. GitHub. Dispon\u00edvel em: https://docs.github.com/pt. Acesso em: 30 de outubro de 2024.</p> <p>2. Microsoft Teams. Dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/group-chat-software. Acesso em: 30 de outubro de 2024.</p> <p>3. Figma. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/. Acesso em: 30 de outubro de 2024.</p> <p>4. MkDocs. Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org/. Acesso em: 30 de outubro de 2024.</p> <p>5. Visual Studio Code. Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/. Acesso em: 30 de outubro de 2024.</p> <p>6. WhatsApp. Dispon\u00edvel em: https://www.whatsapp.com/?lang=pt_br. Acesso em: 30 de outubro de 2024.</p> <p>7. YouTube. Dispon\u00edvel em: https://about.youtube/. Acesso em: 30 de outubro de 2024.</p> <p>8. Google Planilhas. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/sheets/about/. Acesso em: 30 de outubro de 2024.</p> <p>9. Google Docs. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/docs/about/. Acesso em: 30 de outubro de 2024.</p> <p>10. Google Drive. Dispon\u00edvel em: https://workspace.google.com/intl/pt-BR/products/drive/. Acesso em: 30 de outubro de 2024. </p> <p>13. Miro. Dispon\u00edvel em: https://miro.com/pt/. Acesso em: 30 de outubro de 2024.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do p\u00e1gina Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique <code>1.1</code> 05/11/2024 Inser\u00e7\u00e3o das ferramentas M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf <code>1.2</code> 10/11/2024 Corre\u00e7\u00e3o da ferramentas M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf"},{"location":"planejamento/heatmap/","title":"Heatmap","text":""},{"location":"planejamento/heatmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Heatmap \u00e9 um quadro de disponibilidade que possibilita visualizar a disponibilidade para trabalho de cada integrante do grupo.</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Cada integrante recebeu um link com o acesso ao Heatmap para ser preenchido e selecionou os hor\u00e1rios que o mesmo estaria dispon\u00edvel para trabalhar no projeto da disciplina.</p> <p>Desse modo, foi poss\u00edvel definir melhor os hor\u00e1rios para as reuni\u00f5es bem como os per\u00edodos que os participantes poderiam estar se ajudando.</p> <p>O Heatmap pode ser visualizado a seguir:</p> <p></p> <p>Fonte: Autores, 2024</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>WHEN2MEET. When2meet: online scheduling tool. Dispon\u00edvel em: https://www.when2meet.com/?27291815-O51fN. Acesso em: 12 nov. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do p\u00e1gina Luiza Maluf Kaio Enzo"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologia do Projeto","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para o desenvolvimento deste projeto, utilizamos o Scrum, uma metodologia \u00e1gil que permite a gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de projetos de forma colaborativa e flex\u00edvel. O Scrum nos ajuda a manter o foco nas necessidades do usu\u00e1rio e a entregar o projeto de maneira iterativa, com entregas cont\u00ednuas e ajust\u00e1veis ao longo do processo.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#o-que-e-scrum","title":"O que \u00e9 Scrum?","text":"<p>Scrum \u00e9 um framework \u00e1gil de desenvolvimento de software que divide o trabalho em ciclos curtos e organizados, chamados sprints. Cada sprint tem uma dura\u00e7\u00e3o definida e \u00e9 seguido de uma reuni\u00e3o de review para avaliar o progresso. A abordagem \u00e1gil do Scrum favorece a flexibilidade e a adapta\u00e7\u00e3o constante, permitindo ajustes r\u00e1pidos conforme o projeto avan\u00e7a.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#papeis-no-scrum","title":"Pap\u00e9is no Scrum","text":"<p>Scrum Master: A pessoa respons\u00e1vel por garantir que as pr\u00e1ticas \u00e1geis do Scrum sejam seguidas e por apoiar o time na remo\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos. No nosso projeto, o papel de Scrum Master \u00e9 desempenhado por Luiza Maluf.</p> <p>Product Owner: O respons\u00e1vel por representar os interesses dos stakeholders e assegurar que as prioridades do projeto estejam alinhadas com as necessidades do usu\u00e1rio. O Product Owner do nosso projeto \u00e9 M\u00e1rcio Henrique.</p> <p>Time de Desenvolvimento: Todos os membros do grupo, respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o das tarefas do projeto e pela entrega de resultados dentro de cada sprint.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#eventos-scrum","title":"Eventos Scrum","text":"<ul> <li> <p>Sprint: Ciclo de trabalho com dura\u00e7\u00e3o de uma semana, onde o time desenvolve as tarefas definidas no Sprint Backlog. Durante a Sprint, a equipe foca em produzir entreg\u00e1veis que agreguem valor ao projeto.</p> </li> <li> <p>Reuni\u00e3o de Planning: Reuni\u00e3o no in\u00edcio de cada Sprint para definir as tarefas a serem realizadas e os objetivos do ciclo.</p> </li> <li> <p>Reuni\u00e3o de Review: Ao final de cada Sprint, a equipe se re\u00fane para revisar os resultados alcan\u00e7ados e discutir melhorias para o pr\u00f3ximo ciclo. Devido \u00e0 agenda da equipe, combinamos a reuni\u00e3o de Planning com a de Review, otimizando o tempo e garantindo o progresso do projeto.</p> </li> <li> <p>Status: Reuni\u00f5es r\u00e1pidas realizadas antes ou ap\u00f3s as aulas, ou por meio de mensagens, para fornecer atualiza\u00e7\u00f5es sobre o andamento das atividades e resolver quest\u00f5es rapidamente.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#politica-de-issues-e-commits","title":"Pol\u00edtica de Issues e Commits","text":"<p>Para garantir a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e facilitar a colabora\u00e7\u00e3o no GitHub, adotamos uma pol\u00edtica de issues e commits:</p> <ul> <li> <p>Issues: Devem ser abertas quando houver problemas que n\u00e3o podem ser resolvidos individualmente, propostas de novas funcionalidades ou a necessidade de discuss\u00e3o sobre algum t\u00f3pico espec\u00edfico, principalmente nos momentos de verifica\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Commits: Ao trabalhar em um problema, a equipe deve criar uma branch espec\u00edfica para a tarefa, realizar os commits necess\u00e1rios e abrir um pull request para revis\u00e3o. O uso de pull requests facilita o acompanhamento das contribui\u00e7\u00f5es e permite a corre\u00e7\u00e3o de problemas antes da finaliza\u00e7\u00e3o da tarefa.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#verificacao-dos-artefatos-durante-a-revisao-de-pull-request","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Durante a Revis\u00e3o de Pull Request","text":"<p>Uma das decis\u00f5es que tomamos para otimizar o fluxo de trabalho do nosso projeto foi integrar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos com o evento de revis\u00e3o de pull request.</p> <p>Por que essa decis\u00e3o foi tomada?</p> <p>Durante o desenvolvimento do projeto, a equipe trabalha de forma colaborativa, utilizando o GitHub para gerenciar as contribui\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de pull requests. Normalmente, um pull request \u00e9 aberto para revisar e aprovar altera\u00e7\u00f5es realizadas em uma branch espec\u00edfica antes de serem mescladas \u00e0 branch principal do projeto.</p> <p>No entanto, al\u00e9m dessa revis\u00e3o de c\u00f3digo, decidimos aproveitar esse momento para realizar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos de design e desenvolvimento, como prot\u00f3tipos, interfaces ou outros entreg\u00e1veis.</p> <p>Como funciona?</p> <p>Quando um membro da equipe finaliza uma tarefa que exige altera\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo ou cria\u00e7\u00e3o de artefatos, ele abre um pull request. Durante a revis\u00e3o desse pull request, a equipe n\u00e3o s\u00f3 revisa o c\u00f3digo, mas tamb\u00e9m verifica a conformidade dos artefatos com os requisitos do projeto, as diretrizes de design e as metas de usabilidade previamente estabelecidas.</p> <p>Essa abordagem garante que:</p> <ul> <li>A qualidade do artefato seja validada junto com a revis\u00e3o t\u00e9cnica, evitando retrabalho no futuro.</li> <li>Feedback mais r\u00e1pido sobre os artefatos, uma vez que todos os membros da equipe participam da revis\u00e3o, oferecendo diferentes perspectivas e sugest\u00f5es.</li> <li>Alinhamento cont\u00ednuo do projeto, j\u00e1 que a cada sprint, a equipe garante que os artefatos est\u00e3o evoluindo de acordo com as expectativas do usu\u00e1rio e os objetivos do projeto.</li> </ul> <p>Vantagens dessa abordagem:</p> <ul> <li>Integra\u00e7\u00e3o eficiente: Ao combinar a verifica\u00e7\u00e3o de artefatos com o processo de revis\u00e3o de pull request, conseguimos realizar uma an\u00e1lise mais hol\u00edstica e alinhada das entregas.</li> <li>Redu\u00e7\u00e3o de falhas: Identificamos problemas de design ou usabilidade enquanto o c\u00f3digo ainda est\u00e1 sendo desenvolvido, o que facilita ajustes r\u00e1pidos antes da implementa\u00e7\u00e3o final.</li> <li>Facilidade de comunica\u00e7\u00e3o: Todos os membros da equipe podem comentar e sugerir melhorias nos artefatos, permitindo uma troca constante de ideias e garantindo que o projeto evolua conforme as expectativas de todos os envolvidos.</li> </ul> <p>Essa estrat\u00e9gia de verifica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, realizada de forma sincronizada com a revis\u00e3o de c\u00f3digo, \u00e9 uma das pr\u00e1ticas que adotamos para garantir a qualidade e efici\u00eancia do nosso projeto de IHC.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>MELO, Arthur. Metodologia. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa1/planejamento-verificacao-etapa1-grupo. Acesso em: 12 nov, 2024.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>SCHWABER, K.; SUTHERLAND, J. The Scrum Guide. Scrum.org, 2020. Dispon\u00edvel em: https://scrumguides.org. Acesso em: 07 nov. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do p\u00e1gina Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique <code>1.1</code> 07/11/2024 Descri\u00e7\u00e3o das metodologias do projeto Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"planejamento/processoDesign/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"planejamento/processoDesign/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O processo de design \u00e9 uma metodologia essencial no desenvolvimento de produtos e servi\u00e7os que busca criar solu\u00e7\u00f5es eficazes e centradas nas necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p>De acordo com Barbosa e Silva (2011, p.93), o processo de design pode ser entendido como o processo de cria\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es do cotidiano, onde se desenvolvem artefatos para resolver problemas ou melhorar as situa\u00e7\u00f5es existentes.</p> <p>Esses artefatos, que s\u00e3o produtos criados intencionalmente com um prop\u00f3sito espec\u00edfico, como uma bicicleta ou um copo, n\u00e3o surgem espontaneamente na natureza, mas sim da intelig\u00eancia e do trabalho humano.</p> <p>A atividade de design, conforme descrito pelos autores, envolve tr\u00eas etapas principais:</p> <ul> <li>An\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual: observar e interpretar o contexto e as necessidades da situa\u00e7\u00e3o.</li> <li>S\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o: planejar e implementar uma a\u00e7\u00e3o ou cria\u00e7\u00e3o que altere a situa\u00e7\u00e3o, como a introdu\u00e7\u00e3o de um novo artefato.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o da nova situa\u00e7\u00e3o: verificar os resultados dessa interven\u00e7\u00e3o, comparando a situa\u00e7\u00e3o anterior com a nova para entender as mudan\u00e7as e seu impacto.</li> </ul> <p>O design, portanto, n\u00e3o \u00e9 apenas a cria\u00e7\u00e3o de um artefato, mas sim um processo de identifica\u00e7\u00e3o de problemas e planejamento de interven\u00e7\u00f5es que melhorem a situa\u00e7\u00e3o para os envolvidos, trazendo consequ\u00eancias positivas e, eventualmente, desafios a serem considerados.</p> <p>Dentre as diversas t\u00e9cnicas que podem ser utilizadas no processo de design, foram estudados quatro processos, que ter\u00e3o um breve resumo a seguir e a \u00faltima foi a escolhida pelo grupo para o projeto da disciplina.</p>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#modelos-de-processos-de-designs","title":"Modelos de Processos de Designs","text":""},{"location":"planejamento/processoDesign/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de Vida Simples","text":"<p>O Ciclo de Vida Simples \u00e9 um modelo de desenvolvimento de interfaces que oferece uma estrutura enxuta e direta para o processo de design de sistemas interativos.</p> <p>Preece, Sharp e Rogers (2002, 2007) propuseram um modelo simples para o design de interfaces de intera\u00e7\u00e3o humano-computador (IHC), que prioriza o design centrado no usu\u00e1rio e a avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua por meio de prot\u00f3tipos interativos. Esse modelo destaca a import\u00e2ncia de iterar continuamente entre as atividades, permitindo um refinamento gradual da solu\u00e7\u00e3o com base no feedback dos usu\u00e1rios.</p> <p>Em termos de estrutura, o modelo segue uma sequ\u00eancia de atividades gerais de design e divide a etapa de s\u00edntese em duas atividades espec\u00edficas: o design (ou redesenho) conceitual e a constru\u00e7\u00e3o de uma vers\u00e3o interativa. </p> <p>Durante o design conceitual, o designer explora v\u00e1rias alternativas para formular uma solu\u00e7\u00e3o que atenda aos requisitos e necessidades identificados anteriormente na an\u00e1lise. As solu\u00e7\u00f5es propostas podem ser documentadas em diferentes formatos, como cen\u00e1rios que descrevem a intera\u00e7\u00e3o, esbo\u00e7os de interface ou outros modelos que representem a interface e a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema.</p> <p>A constru\u00e7\u00e3o de vers\u00f5es interativas \u00e9 essencial para testar e validar essas propostas de solu\u00e7\u00e3o, pois os prot\u00f3tipos simulam a interface final, proporcionando uma experi\u00eancia tang\u00edvel para os usu\u00e1rios. Isso facilita a avalia\u00e7\u00e3o da IHC, permitindo que os usu\u00e1rios experimentem a intera\u00e7\u00e3o projetada e forne\u00e7am feedback direto.</p> <p> <p></p> <p>Fonte:  Barbosa e Silva (2011). </p>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#ciclo-de-vida-em-estrela","title":"Ciclo de Vida em Estrela","text":"<p>O Ciclo de Vida em Estrela, segundo Barbosa e Silva (2011, p.103), desenvolvido por Hix e Hartson (1993), foi um dos primeiros modelos de design voltados para Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) e \u00e9 composto por seis atividades principais. </p> <p>Ele come\u00e7a com a an\u00e1lise de tarefas, usu\u00e1rios e fun\u00e7\u00f5es, que visa compreender a situa\u00e7\u00e3o atual e identificar necessidades e oportunidades de melhoria. Em seguida, a especifica\u00e7\u00e3o de requisitos de IHC define os problemas que devem ser resolvidos com o projeto.</p> <p>O processo de s\u00edntese \u00e9 dividido em tr\u00eas atividades: projeto conceitual e especifica\u00e7\u00e3o do design, onde se concebe a solu\u00e7\u00e3o de IHC; prototipa\u00e7\u00e3o, na qual s\u00e3o criadas vers\u00f5es interativas para avalia\u00e7\u00e3o; e implementa\u00e7\u00e3o, onde o sistema interativo final \u00e9 desenvolvido. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 a atividade central do modelo, e ocorre ap\u00f3s cada uma das demais atividades, garantindo que os resultados atendam \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e detectando problemas de usabilidade desde o in\u00edcio.</p> <p>No Ciclo de Vida em Estrela, a sequ\u00eancia das atividades n\u00e3o \u00e9 fixa, e o designer pode escolher o ponto de partida com base nos recursos e informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. O modelo \u00e9 iterativo e exige que cada etapa seja avaliada antes de prosseguir, permitindo um processo flex\u00edvel e cont\u00ednuo de melhorias.</p> <p> Fonte:  Barbosa e Silva (2011). </p>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#engenharia-de-usabilidade-de-nielsen","title":"Engenharia de Usabilidade de Nielsen","text":"<p>Segundo Barbosa e Silva (2011, p.104 a 106) \u00e9 um conjunto de atividades projetadas para serem realizadas ao longo de todo o ciclo de vida do produto, com foco nas etapas iniciais do projeto, antes mesmo de a interface ser criada. </p> <p>Essas atividades incluem conhecer o usu\u00e1rio, realizar an\u00e1lise competitiva, definir metas de usabilidade, adotar designs paralelos e participativos, coordenar o design da interface, aplicar diretrizes heur\u00edsticas, prototipar, testar empiricamente e adotar um design iterativo.</p>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","title":"Engenharia de Usabilidade de Mayhew","text":"<p>Segundo Barbosa e Silva (2011, p.109 a 111), a engenharia de usabilidade organiza o processo de design em tr\u00eas fases principais: an\u00e1lise de requisitos, design/avalia\u00e7\u00e3o/desenvolvimento e instala\u00e7\u00e3o. Este modelo, com abordagem hol\u00edstica, busca integrar diferentes atividades de IHC para direcionar o designer a uma solu\u00e7\u00e3o interativa eficaz.</p> <p>Na fase de an\u00e1lise de requisitos, s\u00e3o estabelecidas as metas de usabilidade com base no perfil dos usu\u00e1rios, tarefas, caracter\u00edsticas da plataforma e princ\u00edpios de design de IHC. Essas metas frequentemente s\u00e3o documentadas em \"guias de estilos\" para garantir sua aplicabilidade nas etapas seguintes.</p> <p>A fase de design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento busca criar uma solu\u00e7\u00e3o de IHC que atenda \u00e0s metas definidas. Este processo \u00e9 dividido em tr\u00eas n\u00edveis de detalhe: no primeiro n\u00edvel, realiza-se a reengenharia das tarefas e o desenvolvimento de prot\u00f3tipos de baixa fidelidade; no segundo, s\u00e3o criados padr\u00f5es de design e prot\u00f3tipos de m\u00e9dia fidelidade; no terceiro, ocorre o projeto detalhado da interface, que passa por avalia\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rios.</p> <p>Por fim, na fase de instala\u00e7\u00e3o, o designer coleta feedback dos usu\u00e1rios ap\u00f3s um per\u00edodo de uso, o que pode servir para aprimoramentos futuros e para guiar o desenvolvimento de novos sistemas interativos.</p> <p> Fonte:  Barbosa e Silva (2011). </p>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#nossa-escolha","title":"Nossa Escolha","text":"<p>Escolhemos a Engenharia de Usabilidade de Mayhew como base para nosso processo de design devido \u00e0 sua abordagem estruturada e pr\u00e1tica, que se alinha diretamente com as necessidades do nosso projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. </p> <p>Esse modelo oferece uma metodologia orientada por fases, com etapas claramente definidas que facilitam a implementa\u00e7\u00e3o de usabilidade desde o in\u00edcio do desenvolvimento at\u00e9 a fase de testes. </p> <p>A Engenharia de Usabilidade de Mayhew permite que fa\u00e7amos uma an\u00e1lise detalhada das necessidades dos usu\u00e1rios, garantindo que o produto final seja intuitivo, eficiente e atenda \u00e0s expectativas. Al\u00e9m disso, o modelo fornece diretrizes para avalia\u00e7\u00e3o e itera\u00e7\u00e3o cont\u00ednuas, o que \u00e9 fundamental para aprimorar constantemente o design com base no feedback dos usu\u00e1rios. </p> <p>Dessa forma, ao adotar a Engenharia de Usabilidade de Mayhew, asseguramos que nosso projeto siga um caminho bem estruturado para alcan\u00e7ar uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio de alta qualidade e acess\u00edvel.</p>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do p\u00e1gina Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique <code>1.1</code> 06/11/2024 Descri\u00e7\u00e3o dos processos de design Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique <code>1.2</code> 11/11/2024 Corre\u00e7\u00e3o do artefato com base na verifica\u00e7\u00e3o feita. M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf"},{"location":"planejamento/siteEscolhido/","title":"Site Escolhido","text":""},{"location":"planejamento/siteEscolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina tem como objetivo apresentar o site escolhido para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. </p> <p>Os estudantes do grupo escolheram alguns sites candidatos e, ap\u00f3s uma primeira an\u00e1lise conjunta, foi inicialmente escolhido o site do Di\u00e1rio Oficial do Rio Grande do Norte.</p> <p>Contudo, ap\u00f3s a primeira entrega, o grupo recebeu um retorno do professor indicando que seria melhor fazer outra escolha devido \u00e0 dificuldade de acesso aos principais grupos de usu\u00e1rios do site. Ap\u00f3s uma nova an\u00e1lise em conjunto, foi escolhido o Portal DETRAN-DF como objeto de estudo da disciplina.</p>"},{"location":"planejamento/siteEscolhido/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<ul> <li>Site n\u00e3o muito complexo.  </li> <li>Site com informa\u00e7\u00f5es relevantes e p\u00fablicas.  </li> <li>Interface fora dos padr\u00f5es.  </li> <li>Disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es para an\u00e1lise.  </li> </ul>"},{"location":"planejamento/siteEscolhido/#motivacoes-de-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00f5es de escolha","text":"<p>Com base nos crit\u00e9rios estabelecidos, o Portal DETRAN-DF foi escolhido por apresentar as seguintes caracter\u00edsticas:  </p> <ul> <li>Informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e relevantes: O site oferece servi\u00e7os amplamente utilizados pelos cidad\u00e3os, como consulta de multas, agendamento de servi\u00e7os e emiss\u00e3o de guias de pagamento.  </li> <li>Interface fora dos padr\u00f5es: A interface apresenta problemas de usabilidade e navega\u00e7\u00e3o, como menus pouco intuitivos e fluxos de intera\u00e7\u00e3o que dificultam o uso, o que o torna um bom objeto de an\u00e1lise em um projeto de IHC.  </li> <li>Facilidade de acesso: O site \u00e9 de acesso p\u00fablico, permitindo que os membros do grupo realizem an\u00e1lises detalhadas sem barreiras ou restri\u00e7\u00f5es.  </li> <li>Relev\u00e2ncia para o p\u00fablico-alvo: Como se trata de um site amplamente utilizado por condutores e cidad\u00e3os do DF, h\u00e1 maior facilidade para observar ou simular o comportamento de usu\u00e1rios reais.  </li> </ul>"},{"location":"planejamento/siteEscolhido/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de IHC realizada pelo grupo, com base nas heur\u00edsticas de Nielsen, identificou alguns problemas cr\u00edticos a serem abordados, como:</p>"},{"location":"planejamento/siteEscolhido/#1-liberdade-e-controle-do-usuario","title":"1. Liberdade e controle do usu\u00e1rio:","text":"<ul> <li>Problema: Falta de controle e fluidez na navega\u00e7\u00e3o.  </li> <li>Em algumas p\u00e1ginas, o usu\u00e1rio precisa utilizar o bot\u00e3o de \"voltar\" do navegador, o que pode causar erros ou recarregamentos desnecess\u00e1rios.  </li> <li>Menus n\u00e3o apresentam uma hierarquia clara, dificultando o retorno \u00e0s p\u00e1ginas anteriores ou ao menu principal.  </li> <li>Impacto: Essa falta de liberdade torna a navega\u00e7\u00e3o confusa e aumenta o esfor\u00e7o cognitivo do usu\u00e1rio.  </li> </ul>"},{"location":"planejamento/siteEscolhido/#2-prevencao-de-erros","title":"2. Preven\u00e7\u00e3o de erros:","text":"<ul> <li>Problema: Falta de feedback claro para o usu\u00e1rio durante intera\u00e7\u00f5es importantes.  </li> <li>Por exemplo, ao realizar uma busca por multas, o sistema n\u00e3o fornece uma mensagem clara de erro caso os dados estejam incorretos ou o resultado n\u00e3o seja encontrado.  </li> <li>Impacto: O usu\u00e1rio pode acreditar que houve um problema t\u00e9cnico ou que o sistema n\u00e3o est\u00e1 funcionando.  </li> </ul>"},{"location":"planejamento/siteEscolhido/#3-consistencia-e-padroes","title":"3. Consist\u00eancia e padr\u00f5es:","text":"<ul> <li>Problema: A interface utiliza nomenclaturas e elementos visuais inconsistentes.  </li> <li>Exemplo: Bot\u00f5es com diferentes estilos para fun\u00e7\u00f5es semelhantes.  </li> <li>Impacto: Dificulta a compreens\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, especialmente para usu\u00e1rios menos experientes.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/siteEscolhido/#4-feedback-do-sistema","title":"4. Feedback do sistema:","text":"<ul> <li>Problema: O site apresenta pouca resposta visual ap\u00f3s intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio.  </li> <li>Por exemplo, o sistema n\u00e3o sinaliza se um filtro foi aplicado corretamente ou se h\u00e1 progresso em uma tarefa, como o carregamento de dados.  </li> <li>Impacto: A aus\u00eancia de feedback contribui para frustra\u00e7\u00e3o e desorienta\u00e7\u00e3o durante o uso.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/siteEscolhido/#conclusao-final","title":"Conclus\u00e3o Final","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o inicial realizada pelo grupo identificou problemas significativos de usabilidade no Portal DETRAN-DF, com severidade variando de m\u00e9dia a alta. Esses problemas comprometem a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, especialmente em tarefas importantes, como consultar multas e agendar servi\u00e7os. O projeto buscar\u00e1 aprofundar a an\u00e1lise e propor solu\u00e7\u00f5es concretas para melhorar a usabilidade e acessibilidade do site.</p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o completa do grupo sobre a p\u00e1gina pode ser lida na \u00edntegra no documento abaixo:</p>"},{"location":"planejamento/siteEscolhido/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>DETRAN-DF. Departamento de Tr\u00e2nsito do Distrito Federal. Dispon\u00edvel em: https://www.detran.df.gov.br. Acesso em: 29 nov. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/siteEscolhido/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do p\u00e1gina Luiza Maluf Kaio Enzo <code>1.1</code> 06/11/2024 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es Kaio Enzo Luiza Maluf <code>1.2</code> 11/11/2024 Corre\u00e7\u00e3o do artefato com base na verifica\u00e7\u00e3o feita. Kaio Enzo Luiza Maluf <code>2.0</code> 28/11/ Mudan\u00e7a do site escolhido Luiza Maluf Kaio Enzo <code>2.1</code> 28/11/ Avalia\u00e7\u00e3o do site escolhido M\u00e1rcio Henrique Kaio Enzo"},{"location":"planejamento/sitesAvaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"planejamento/sitesAvaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Baseado nos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica e teste de usabilidade, dois dos integrantes realizou o planejamento e execu\u00e7\u00e3o utilizando o framework DECIDE. A Tabela 1 mostra em detalhes qual site foi avaliado e qual integrante ficou respons\u00e1vel.</p> <p> Site Avaliado Integrante respons\u00e1vel Compras gov Luiza Maluf ANA - Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas M\u00e1rcio Henrique Di\u00e1rio Oficial RN M\u00e1rcio Henrique e Kaio enzo Portal Detran-DF M\u00e1rcio Henrique <p>Autores: Kaio enzo, Luiza Maluf, M\u00e1rcio Henrique</p> <p></p> <p>OBS.: Dado a baixa lista de sites avaliados, o integrante Kaio motivou a ideia de avaliarmos o site do Di\u00e1rio Oficial RN posteriormente, com o prop\u00f3sito de abrir o leque de escolhas. Entretando devido o pouco contato de perfis que utilizam esse sistema, foi decidido trocarmos para um servi\u00e7o ao p\u00fablico como o Detran.</p>"},{"location":"planejamento/sitesAvaliados/#compras-gov","title":"Compras Gov","text":"<p>A respons\u00e1vel por realizar essa avalia\u00e7\u00e3o foi a integrante Luiza Maluf, tal avalia\u00e7\u00e3o teve como principal objetivo Avaliar a interface e a intera\u00e7\u00e3o do Portal de Compras Governamentais, focando em aspectos de usabilidade e acessibilidade. Sendo assim, foram avaliados tr\u00eas principais caminhos de intera\u00e7\u00e3o: Buscar uma Licita\u00e7\u00e3o utilizando palavras-chave e filtros, enviar uma proposta, preenchendo todos os campos necess\u00e1rios, acessar e baixar um documento relacionado a uma licita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.:</p> <ul> <li>Conclus\u00e3o</li> </ul> <p>Os resultados demonstram que, enquanto usu\u00e1rios experientes consideram o portal relativamente intuitivo e eficiente, usu\u00e1rios com pouca experi\u00eancia encontram obst\u00e1culos significativos, especialmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compreens\u00e3o das terminologias e ao fluxo de envio de propostas.</p>"},{"location":"planejamento/sitesAvaliados/#ana-agencia-nacional-de-aguas","title":"ANA - Ag\u00eancia nacional de \u00e1guas","text":"<p>O respons\u00e1vel por realizar essa avalia\u00e7\u00e3o foi o integrante M\u00e1rcio Henrique, Esta avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo inspecionar os padr\u00f5es definidos pelo design system do gov.br, e visualizando o uso para diversas camadas sociais. Sendo assim, foram avaliados as seguintes diretrizes Visibilidade do estado do sistema e Controle e liberdade do usu\u00e1rio . Na avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, foram encontradas as seguintes viola\u00e7\u00f5es e os seus respectivos graus de severidade:</p> <ul> <li>Status do sistema: simples.</li> <li>Controle do usu\u00e1rio e liberdade: pequeno.</li> <li>Est\u00e9tica e design minimalista: simples.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sitesAvaliados/#diario-oficial-do-rn","title":"Di\u00e1rio oficial do RN","text":"<p>O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar problemas de usabilidade que possam comprometer a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e sugerir melhorias para tornar o site mais f\u00e1cil de usar, eficiente e intuitivo. Utilizando duas diretrizes da avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica de Nielsen, ( Controle do usu\u00e1rio e liberdade e Preven\u00e7\u00e3o de erros)</p> <ul> <li>Status do sistema: simples.</li> <li>Controle do usu\u00e1rio e liberdade: grave.</li> <li>preven\u00e7\u00e3o de erros: M\u00e9dio.</li> <li>Est\u00e9tica e design minimalista: simples.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sitesAvaliados/#portal-detran-df","title":"Portal DETRAN-DF","text":"<p>Ap\u00f3s a primeira entrega da disciplina de IHC, recebmos um feedback do professor aconselhando a procura de outro site para podermos trabalhar encima nas quest\u00f5es de IHC. Nesse sentido, foi feita uma avalia\u00e7\u00e3o do site do Portal DETRAN-DF a fim de identificar problemas de usabilidade.</p> <p>Problemas identificados: * Falta de clareza em menus e campos de busca para tarefas espec\u00edficas. * Informa\u00e7\u00f5es importantes (como o agendamento de CNH) est\u00e3o dif\u00edceis de localizar. * O excesso de links em algumas p\u00e1ginas confunde os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"planejamento/sitesAvaliados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"planejamento/sitesAvaliados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do p\u00e1gina Luiza Maluf Kaio Enzo <code>1.1</code> 06/11/2024 inser\u00e7\u00e3o de sites avaliados M\u00e1rcio Henrique Kaio Enzo <code>1.2</code> 06/11/2024 inser\u00e7\u00e3o de site Detran M\u00e1rcio Henrique Kaio Enzo"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/planejamento-verificacao-etapa1/","title":"Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/planejamento-verificacao-etapa1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste espa\u00e7o, apresentamos o planejamento detalhado para a verifica\u00e7\u00e3o de artefatos de desenvolvimento, fundamentado nas teorias e metodologias de Bruno Silva e Simone Barbosa.</p> <p>A qualidade e consist\u00eancia dos artefatos s\u00e3o fundamentais para o sucesso de projetos de software, e esse planejamento busca estabelecer um processo criterioso de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/planejamento-verificacao-etapa1/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Com base em princ\u00edpios de consist\u00eancia, completude e clareza, o objetivo deste planejamento \u00e9 garantir que cada artefato esteja alinhado com as especifica\u00e7\u00f5es e atenda aos requisitos estabelecidos.  Os procedimentos aqui descritos incluem crit\u00e9rios espec\u00edficos para revis\u00e3o, t\u00e9cnicas de inspe\u00e7\u00e3o, e um plano de acompanhamento para registrar n\u00e3o-conformidades e implementar melhorias cont\u00ednuas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/planejamento-verificacao-etapa1/#metodologias","title":"Metodologias","text":"<p>Para garantir a qualidade e a precis\u00e3o dos artefatos apresentados na p\u00e1gina do projeto, adotaremos a Inspe\u00e7\u00e3o Formal como metodologia de verifica\u00e7\u00e3o.  Esse m\u00e9todo \u00e9 amplamente utilizado na engenharia de software para assegurar que todos os aspectos de um artefato \u2013 sejam eles textuais, estruturais ou visuais \u2013 estejam alinhados com os requisitos e padr\u00f5es esperados.</p> <p>A inspe\u00e7\u00e3o se diferencia de outras metodologias de revis\u00e3o por ser um processo estruturado e minucioso, onde cada artefato \u00e9 analisado detalhadamente de acordo com crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos, como clareza, consist\u00eancia, completude e navegabilidade.  Em nosso processo de inspe\u00e7\u00e3o, cada item ser\u00e1 avaliado quanto \u00e0 sua adequa\u00e7\u00e3o ao objetivo do projeto, e eventuais n\u00e3o-conformidades ser\u00e3o documentadas para corre\u00e7\u00e3o.</p> <p>Esse m\u00e9todo nos permitir\u00e1 detectar e corrigir com anteced\u00eancia problemas que poderiam impactar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, al\u00e9m de promover um entendimento comum sobre o conte\u00fado e a estrutura do projeto entre todos os envolvidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/planejamento-verificacao-etapa1/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Foi dividido entre os tr\u00eas integrantes do grupo a tarefa de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos na etapa 1, visando principalmente evitar que o autor e o reivsor de um mesmo artefato fossem a mesma pessoa.</p> <p>A seguir est\u00e1 relacionado os respons\u00e1veis por cada verifica\u00e7\u00e3o, assim como seu respectivo artefato.</p> <p> Tabela 1 - Participantes Artefato Revisor Cronograma e Site Escolhido Luiza Maluf Ferramentas e Sites Avaliados Kaio Enzo Processo de Design e Metodologia M\u00e1rcio Henrique <p>Autor: Luiza Maluf</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/planejamento-verificacao-etapa1/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada durante o per\u00edodo de 07/11/2024 at\u00e9 o dia 11/11/2024 por cada integrante do grupo e registrada na p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/planejamento-verificacao-etapa1/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>O resultado da verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato pode ser acessado com os links a seguir:</p> <ul> <li>Cronograma </li> <li>Site Escolhido</li> <li>Ferramentas</li> <li>Processo de Design</li> <li>Metodologia</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/planejamento-verificacao-etapa1/#lista-de-verificacao","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/planejamento-verificacao-etapa1/#planejamento-geral-do-projeto","title":"Planejamento Geral do Projeto","text":"<p> Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da avalia\u00e7\u00e3o Possui uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code> - 12/11/2024 \u00e0s 13:09 O cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 13:11 O cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 13:14 O cronograma prever um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos as considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 13:16 A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 13:18 O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 13:22 Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 13:26 Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 13:29 <p>Fonte: Plano de Ensino da disciplina</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/planejamento-verificacao-etapa1/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p> Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da avalia\u00e7\u00e3o O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 13:34 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 13:40 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 13:46 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 13:52 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 13:56 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 17:02 Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc) SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 14:08 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 20:25 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 20:30 <p>Fonte: Plano de Ensino da disciplina</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/planejamento-verificacao-etapa1/#conteudo-da-disciplina","title":"Conte\u00fado da Disciplina","text":"<p> Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da avalia\u00e7\u00e3o Possui a justificativa da escolha do Processo de Design?<sup>1</sup> SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 14:16 A introdu\u00e7\u00e3o contextualiza o tema e destaca a import\u00e2ncia do processo de design.<sup>2</sup> SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 14:16 A descri\u00e7\u00e3o dos modelos de processos de design \u00e9 clara e f\u00e1cil de entender.<sup>2</sup> SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 14:16 As informa\u00e7\u00f5es apresentadas est\u00e3o diretamente relacionadas ao contexto de design de IHC (Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador) e s\u00e3o aplic\u00e1veis ao projeto.<sup>2</sup> SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 12/11/2024 \u00e0s 14:16 <p>Fonte: Plano de Ensino da disciplina<sup>1</sup> e Luiza Maluf<sup>2</sup></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/planejamento-verificacao-etapa1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>CAMPELLO, Gabriel. Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa1/planejamento-verificacao-etapa1-grupo. Acesso em: 8 nov, 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/planejamento-verificacao-etapa1/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Siqueira, F\u00e1bio L. __Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o__, 21 de jun. de 2018. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=nA1BVDd9GUE&amp;t=381s. Acesso em: 8 nov, 2024.</p> <p>1. SALES, B. Andr\u00e9. Plano de Ensino FIHC 022024 Turma 01 v1. Bras\u00edlia, DF, 2024. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972625/mod_resource/content/56/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022024%20Turma%2001%20v1.pdf. Acesso em: 12 nov, 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/planejamento-verificacao-etapa1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor <code>1.0</code> 04/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do p\u00e1gina Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique <code>1.1</code> 09/11/2024 Documenta\u00e7\u00e3o do planejamento Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-cronograma/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o formal do cronograma do projeto \u00e9 uma pr\u00e1tica essencial para assegurar a qualidade e a consist\u00eancia do planejamento, identificando poss\u00edveis ajustes e corrigindo problemas antecipadamente. Este processo permite que a equipe valide as etapas e prazos estabelecidos, minimizando riscos e otimizando o gerenciamento das atividades.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o utilizada ser\u00e1 a Inspe\u00e7\u00e3o por lista de verifica\u00e7\u00e3o, que \u00e9 uma abordagem pr\u00e1tica e estruturada na verifica\u00e7\u00e3o de cronogramas e outros artefatos. Nesta t\u00e9cnica, desenvolvemos uma lista de crit\u00e9rios baseados em princ\u00edpios de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), como clareza, usabilidade, consist\u00eancia e visibilidade. </p> <p>Cada item da lista de verifica\u00e7\u00e3o aborda uma \u00e1rea espec\u00edfica do cronograma para garantir que todas as informa\u00e7\u00f5es sejam acess\u00edveis e que o layout e os conte\u00fados estejam organizados. Durante a inspe\u00e7\u00e3o, cada crit\u00e9rio \u00e9 avaliado e marcado como atendido ou necessitando de ajustes, o que permite documentar claramente as \u00e1reas de melhoria e aplicar a\u00e7\u00f5es corretivas com precis\u00e3o.</p> <p> Crit\u00e9rio ID Perguntas de Verifica\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Completude 01 O cronograma inclui todas as etapas essenciais para a primeira entrega? Sim 02 Todos os marcos e entreg\u00e1veis est\u00e3o listados? Sim Clareza 03 As descri\u00e7\u00f5es das atividades s\u00e3o claras e compreens\u00edveis? N\u00e3o Falta inserir as descri\u00e7\u00f5es das atividades. 04 As responsabilidades de cada atividade est\u00e3o bem definidas? Sim Precis\u00e3o Temporal 05 Os prazos s\u00e3o realistas e vi\u00e1veis dentro do contexto do projeto? Sim 06 O cronograma possui datas de in\u00edcio e fim bem definidas para cada atividade? Sim Distribui\u00e7\u00e3o de Carga de Trabalho 07 As atividades est\u00e3o distribu\u00eddas de forma equilibrada entre os participantes? Sim Usabilidade e Navega\u00e7\u00e3o 08 O layout do cronograma \u00e9 f\u00e1cil de entender e visualizar? Sim 09 As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o dispostas de forma l\u00f3gica e intuitiva? Sim Visibilidade do Status 10 O cronograma permite que a equipe visualize facilmente o andamento do projeto? Sim 11 Mudan\u00e7as ou atualiza\u00e7\u00f5es no cronograma s\u00e3o vis\u00edveis de forma clara? N\u00e3o N\u00e3o foi inserido o cronograma executado a fim de observer essas altera\u00e7\u00f5es Conformidade com o padr\u00e3o 12 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? N\u00e3o 13 O cronograma foi elaborado em tabelas? Sim <p>Autor: Luiza Maluf</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-cronograma/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<ul> <li>Falta a descri\u00e7\u00e3o das atividades do cronograma.</li> <li>N\u00e3o exite uma compara\u00e7\u00e3o entre o que foi feito realmente e o que foi planejado ser feito.</li> <li>N\u00e3o h\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o, bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica na p\u00e1gina de cronograma.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-cronograma/#solucoes-propostas","title":"Solu\u00e7\u00f5es propostas","text":"<p>ID 03: Inserir um campo na tabela com uma breve descri\u00e7\u00e3o da atividade.</p> <p>ID 11: Inserir ao final do cronograma da etapa um cronograma executado com a finalidade de deixar expl\u00edcito as execu\u00e7\u00f5es do grupo.</p> <p>ID 12: Inserir as refer\u00eancias.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-cronograma/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura a seguir apresenta um gr\u00e1fico com o percentual das respostas da lista de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p></p> <p>Autor: Luiza Maluf</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-cronograma/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como proposto por Fagan, os integrantes do grupo que foram respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o do artefato que devem fazer as devidas corre\u00e7\u00f5es propostas pela verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Dessa forma, ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o, o autor dessa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 revisar se as corre\u00e7\u00f5e s foram feitas da forma correta. </p> <p> Data da Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 11/11/2024 Corre\u00e7\u00f5es sugeridas M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf ok <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>HENRIQUE, M\u00e1rcio. Cronograma. Reposit\u00f3rio do Grupo 08 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em : https://interacao-humano-computador.github.io/2024.2-Grupo08/planejamento/cronograma/. Acesso em: 10/11/2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-cronograma/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor <code>1.0</code> 04/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do p\u00e1gina Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique <code>1.1</code> 10/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do cronograma Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-ferramentas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Ferramentas","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar o artefato que descreve as ferramentas utilizadas pelo grupo para o desenvolvimento do projeto, que tem como objetivo fazer a avalia\u00e7\u00e3o de IHC do site Di\u00e1rio Oficial do Rio Grande do Norte e, aplicando os conceitos aprendidos em classe, sugerir melhorias em sua interface. A verifica\u00e7\u00e3o do artefato ser\u00e1 feita de acordo com a literatura padr\u00e3o de IHC com base na obra de Barbosa e Silva referida.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-ferramentas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, Campello, Melo e Henrique (2023) prop\u00f5em a utiliza\u00e7\u00e3o de uma lista de verifica\u00e7\u00e3o baseada nos requisitos apresentados pelo professor em sala de aula e, quando aplic\u00e1vel, em pontos destacados pela literatura de refer\u00eancia. A lista de verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por cinco perguntas padr\u00e3o, estabelecidas para avaliar a documenta\u00e7\u00e3o, seguidas por perguntas relacionadas ao conte\u00fado espec\u00edfico do artefato Ferramentas. A Tabela 1, apresentada a seguir, exibe os resultados correspondentes \u00e0 vers\u00e3o do artefato definida no Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o do artefato ferramentas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Tabela Preenchida - Ferrametas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? N\u00e3o 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 6 As ferramentas presentes no artefato s\u00e3o usadas no projeto? Sim 7 Na descri\u00e7\u00e3o, est\u00e1 explicito o uso daquela ferramenta dentro do projeto? Sim 8 O artefato foi atualizado em caso de adi\u00e7\u00e3o de uma nova ferramenta? Sim 9 As ferramentas s\u00e3o referenciadas no artefato e tem seus links disponibilizados na refer\u00eancia? N\u00e3o N\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia ,e por consequ\u00eancia, n\u00e3o h\u00e1 nenhum link. 10 As ferramentas apresentam uma breve descri\u00e7\u00e3o de suas funcionalidades? Sim <p>Fonte: Adaptado de Arthur de Melo e Gabriel Campello, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-ferramentas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A tabela 1 apresenta os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Ferramentas. A avalia\u00e7\u00e3o do artefato foi realizada por Kaio Enzo (2024) e os resultados obtidos indicam que o artefato n\u00e3o possui introdu\u00e7\u00e3o e bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica. Al\u00e9m disso, as ferramentas n\u00e3o s\u00e3o referenciadas no artefato e n\u00e3o possuem links disponibilizados na refer\u00eancia. Abaixo uma considera\u00e7\u00e3o sobre os problemas encontrados:</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-ferramentas/#id-1-o-artefato-possui-introducao","title":"ID 1 -  O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o?","text":"<p>O artefato n\u00e3o possui introdu\u00e7\u00e3o, o que dificulta a compreens\u00e3o do leitor sobre o conte\u00fado que ser\u00e1 abordado no documento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-ferramentas/#id-2-o-artefato-possui-uma-bibliografiareferencia-bibliografica","title":"ID 2 - O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica?","text":"<p>O artefato n\u00e3o possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica, o que dificulta a verifica\u00e7\u00e3o da veracidade das informa\u00e7\u00f5es apresentadas bem como aprofundamento do leitor sobre o tema.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-ferramentas/#id-9-as-ferramentas-sao-referenciadas-no-artefato-e-tem-seus-links-disponibilizados-na-referencia","title":"ID 9 - As ferramentas s\u00e3o referenciadas no artefato e tem seus links disponibilizados na refer\u00eancia?","text":"<p>As ferramentas n\u00e3o s\u00e3o referenciadas no artefato e n\u00e3o possuem links disponibilizados na refer\u00eancia, o que dificulta a compreens\u00e3o do leitor sobre as ferramentas utilizadas no projeto.        </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-ferramentas/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<ul> <li>Adicionar uma introdu\u00e7\u00e3o ao artefato, explicando o conte\u00fado que ser\u00e1 abordado.</li> <li>Adicionar uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica ao artefato, para que o leitor possa aprofundar-se no tema.</li> <li>Referenciar as ferramentas no artefato e disponibilizar os links na refer\u00eancia, para que o leitor possa acessar mais informa\u00e7\u00f5es sobre as ferramentas utilizadas no projeto.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-ferramentas/#resultado-da-verificacao","title":"Resultado da verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o ou incompleto , obtidas atrav\u00e9s da lista de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Autor: Kaio Enzo, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-ferramentas/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Conforme proposto por Fagan (apud CAMPELLO; MELO; HENRIQUE, 2023), o retrabalho ser\u00e1 inicialmente realizado pelos autores do artefato verificado, que se encarregar\u00e3o de corrigir os problemas identificados com base na lista de sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o previamente apresentada. No entanto, existe a possibilidade de que outros integrantes do grupo tamb\u00e9m realizem essas corre\u00e7\u00f5es. O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es implementadas, avaliando se s\u00e3o adequadas e se n\u00e3o introduziram novos erros. A Tabela 2, a seguir, apresenta o cronograma das corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data da Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 11/11/2024 Corre\u00e7\u00f5es sugeridas M\u00e1rcio Henrique Kaio Enzo ok <p>Fonte: Adaptado de Gabriel Campello, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>CAMPELLO, Gabriel; MELO, Arthur de; HENRIQUE, Mateus. Verifica\u00e7\u00e3o Ferramentas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa1/verificacao-ferramentas/. Acesso em: 11 nov. 2024.</p> <p>HENRIQUE, M\u00e1rcio. Ferramentas. Reposit\u00f3rio do Grupo 08 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em : https://interacao-humano-computador.github.io/2024.2-Grupo08/planejamento/ferramentas. Acesso em: 11/11/2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-ferramentas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>1.0</code> 04/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do p\u00e1gina Luiza Maluf Kaio Enzo <code>1.1</code> 11/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o das ferramentas Kaio Enzo Luiza Maluf"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-metodologia/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Metodologia","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa se\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feito uma verifica\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada no presente projeto, como o foco da disiplina \u00e9 resultado e documenta\u00e7\u00e3o de forma incremental, partiremos de uma metodologia \u00e1gil utilizando o framework SCRUM. Dessa forma a lista de verifica\u00e7\u00e3o abaixo conter\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o do scrum se atende as devidas especifica\u00e7\u00f5es</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-metodologia/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Partindo do principio de verifica\u00e7\u00e3o, abordaremos no formato de lista de verifica\u00e7\u00e3o como mostrado na tabela 1. \u00c9 importante ressaltar que o objetivo do presente projeto n\u00e3o \u00e9 a entrega de nenhum produto, e sim trazer uma evolu\u00e7\u00e3o gradual de uma an\u00e1lise do site escolhido, trazendo assim algumas modifica\u00e7\u00f5es do SCRUM puro.</p> <p> <p>Tabela 1 - Tabela Preenchida - Metodologia. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O Scrum Master garante a remo\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos para o time? Sim 2 A metodologia \u00e1gil e os eventos do Scrum s\u00e3o seguidos adequadamente? Sim 3 O Product Owner est\u00e1 alinhando as prioridades do backlog com as necessidades do usu\u00e1rio? Sim 4 O Product Owner participa das reuni\u00f5es de planejamento e review? Sim 5 Todos os membros est\u00e3o engajados na entrega de resultados e colaborando nas revis\u00f5es? Sim 6 Existe um espa\u00e7o para feedback sobre melhorias para o pr\u00f3ximo ciclo? Sim 7 S\u00e3o realizadas reuni\u00f5es r\u00e1pidas di\u00e1rias ou atualiza\u00e7\u00f5es por mensagens? Sim 8 Todas as atualiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o registradas para monitoramento do progresso? Sim 9 Cada tarefa \u00e9 realizada em uma branch separada e com commits organizados? Sim 10 Pull requests s\u00e3o revisados por mais de um membro antes de serem mesclados? Sim 11 Cada pull request inclui uma verifica\u00e7\u00e3o de qualidade de artefatos (prot\u00f3tipos, interfaces)? Sim 12 Todos os membros participam da revis\u00e3o para oferecer feedback diversificado? Sim 13 Existe comunica\u00e7\u00e3o aberta para discutir sugest\u00f5es de melhorias e alinhamento do projeto? Sim <p>Fonte: Autores, 2024.</p> <p>Observa\u00e7\u00e3o: Um olhar em particular da metodologia e da organiza\u00e7\u00e3o das entregas foi a realiza\u00e7\u00e3o de uma verifica\u00e7\u00e3o para cada pr - Pull request, assim cada artefato documentado chega para a documenta\u00e7\u00e3o oficial com n\u00famero menor de erros e gerando menos retrabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-metodologia/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>At\u00e9 a presente data, n\u00e3o foi identificado nenhuma inconsist\u00eancia com as informa\u00e7\u00f5es contidas em metodologia e com est\u00e1 sendo aplicado, claro que nada \u00e9 perfeito, ent\u00e3o fica um observa\u00e7\u00e3o em acresentar as informa\u00e7\u00f5es com imagens para trazer mais severidade as informa\u00e7\u00f5es contidas na se\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>DE MELO, Arthur. Processo de Design. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa1/processo-design&gt;. Acesso em: 9 nov. 2024.</p> <p>GOVERNO DO BRASIL. Lista de verifica\u00e7\u00e3o da qualidade de artefatos - Checklist \u00c1gil. 2019. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.gov.br/agricultura/pt-br/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view&gt; Acesso em: 9 nov. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-metodologia/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Schwaber, K., &amp; Sutherland, J. (2020). The Scrum Guide.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-metodologia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>1.0</code> 10/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o da Metodologia M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-processo-design/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Processo de Design","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-processo-design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Processo de Design produzido pelo Grupo da disciplina de IHC que tem o projeto voltado ao site Di\u00e1rio oficial do Rio Grande do Norte. Dessa forma, o artefato Processo de Design ser\u00e1 verificado de acordo com a literatura Intera\u00e7\u00e3o-Humano-Computador de Barbosa e Silvareferida e tamb\u00e9m a lista de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos feito pelao Minist\u00e9rio da Agricultura e Pecu\u00e1ria.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-processo-design/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O modelo de verifica\u00e7\u00e3o consistir\u00e1 em um preenchimento de uma lista de verifica\u00e7\u00e3o constru\u00edda a partir dos conceitos trabalhados pela disciplina, o mesmo ser\u00e1 dividido em perguntas relacionadas ao padr\u00e3o do formato do documento e sobre o padr\u00e3o do conte\u00fado verificado.</p> <p> <p>Tabela 1 - Tabela Preenchida - Processo de Design.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 A vers\u00e3o do documento foi incrementada e a descri\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o foi registrada no hist\u00f3rico de revis\u00f5es do documento? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 O documento possui erros de pontua\u00e7\u00e3o ou gram\u00e1tica? N\u00e3o 6 O documento est\u00e1 na \u00faltima vers\u00e3o do template? Sim 7 A escolha do ciclo de vida foi justificada? Incompleto Ponto positivo para o detalhadamento dos processos mas n\u00e3o \u00e9 claro qual desses foram escolhidos pelo grupo 8 O ciclo de vida escolhido tem suas etapas detalhadas? Sim 9 A forma como ser\u00e1 executado o ciclo de vida \u00e9 detalhada? Sim 10 O ciclo de vida selecionado \u00e9 condizente com o escopo do projeto? Sim <p></p> <p>Fonte: Adaptado de Gabriel Campello, 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-processo-design/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Com base na Tabela 1, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-processo-design/#id-7-a-escolha-do-ciclo-de-vida-foi-justificada","title":"ID 7 - A escolha do ciclo de vida foi justificada?","text":"<p>O problema pode se configurar m\u00e9dio/grave isso porque pode deixar confuso a decis\u00e3o tomada pelo grupo na escolha do processo design. Dessa forma, o artefato podria ter uma maior especificidade, no intuito de servir como guia para a execu\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-processo-design/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<ul> <li>ID 7: Cria\u00e7\u00e3o de um novo subt\u00f3pico para a escolha do processo design.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-processo-design/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o ou incompleto , obtidas atrav\u00e9s da lista de verifica\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Autor: M\u00e1rcio Henrique, 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-processo-design/#correcoes","title":"Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>A colabora\u00e7\u00e3o de outros membros da equipe \u00e9 fundamental para garantir a qualidade das corre\u00e7\u00f5es. Um revisor independente ser\u00e1 respons\u00e1vel por avaliar o resultado final, assegurando que todas as n\u00e3o conformidades foram devidamente tratadas. A Tabela 2 apresenta o cronograma das atividades de corre\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 11/11/2024 Corre\u00e7\u00e3o do Processo design. Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique OK <p>Fonte: Elaborado por M\u00e1rcio Henrique, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-processo-design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>DE MELO, Arthur. Processo de Design. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa1/processo-design&gt;. Acesso em: 9 nov. 2024.</p> <p>GOVERNO DO BRASIL. Lista de verifica\u00e7\u00e3o da qualidade de artefatos - Checklist \u00c1gil. 2019. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.gov.br/agricultura/pt-br/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view&gt; Acesso em: 9 nov. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-processo-design/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-processo-design/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>1.0</code> 04/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do p\u00e1gina Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique <code>1.1</code> 09/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do processo design M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-site-escolhido/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Site Escolhido","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-site-escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o formal do site escolhido do projeto \u00e9 uma pr\u00e1tica essencial para assegurar a qualidade e consist\u00eancia dos crit\u00e9rios que levaram o grupo a escolher o site do Di\u00e1rio Oficial do Rio Grande do Norte.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-site-escolhido/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, ser\u00e1 feita a inspe\u00e7\u00e3o por Checklist baseando-se nos crit\u00e9rios estabelecidos pelo professor na escolha do site para o projeto da disciplina.</p> <p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o, crit\u00e9rios de escolha e conclus\u00e3o? Sim 02 O artefatos possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es? Sim 03 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 04 O motivo da escolha do site foi definido? Sim 05 Os links e imagens est\u00e3o direcionados de forma correta? Sim 06 Foi identificado j\u00e1 pontos de melhora? Sim 07 Est\u00e1 expl\u00edcito no documento o resultado da an\u00e1lise heur\u00edstica? N\u00e3o <p>Autor: Luiza Maluf</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-site-escolhido/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<ul> <li>A an\u00e1lise heur\u00edstica e seus resultados est\u00e3o somente dentro do pdf que foi referenciado no artefato, faltando estar de forma expl\u00edcita.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-site-escolhido/#solucoes-propostas","title":"Solu\u00e7\u00f5es propostas","text":"<p>ID 07: Al\u00e9m de referenciar o pdf de an\u00e1lise, seria importante deixar os apectos mais importantes em destaque no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-site-escolhido/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura a seguir apresenta um gr\u00e1fico com o percentual das respostas da lista de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Autor: Luiza Maluf </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-site-escolhido/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como proposto por Fagan, os integrantes do grupo que foram respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o do artefato que devem fazer as devidas corre\u00e7\u00f5es propostas pela verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Dessa forma, ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o, o autor dessa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 revisar se as corre\u00e7\u00f5e s foram feitas da forma correta. </p> <p> Data da Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 11/11/2024 Corre\u00e7\u00f5es sugeridas Kaio Enzo Luiza Maluf ok <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-site-escolhido/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ENZO, Kaio. Site Escolhido. Reposit\u00f3rio do Grupo 08 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em : https://interacao-humano-computador.github.io/2024.2-Grupo08/planejamento/siteEscolhido/. Acesso em: 10/11/2024.</p> <p>MALUF, Luiza. Verifica\u00e7\u00e3o do cronograma. Reposit\u00f3rio do Grupo 08 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em : https://interacao-humano-computador.github.io/2024.2-Grupo08/verificacao/grupo/etapa1/verificacao-cronograma/. Acesso em: 10/11/2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-site-escolhido/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-site-escolhido/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisoes <code>1.0</code> 04/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do p\u00e1gina Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique <code>1.1</code> 09/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Site escolhido Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-sites-avaliados/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Sites Avaliados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-sites-avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar o artefato que descreve os sites avaliados durante a escolha do grupo para o desenvolvimento do projeto. A verifica\u00e7\u00e3o do artefato ser\u00e1 feita de acordo com base lista de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos feito pelo Minist\u00e9rio da Agricultura e Pecu\u00e1ria<sup>1</sup> na obra de Barbosa e Silva referida <sup>2</sup>.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-sites-avaliados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O modelo de verifica\u00e7\u00e3o consistir\u00e1 em um preenchimento de uma lista de verifica\u00e7\u00e3o constru\u00edda a partir dos conceitos trabalhados pela disciplina, o mesmo ser\u00e1 dividido em perguntas relacionadas ao padr\u00e3o do formato do documento.</p> <p> <p>Tabela 1 - Tabela Preenchida - Site escolhido.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 A vers\u00e3o do documento foi incrementada e a descri\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o foi registrada no hist\u00f3rico de revis\u00f5es do documento? Incompleto A vers\u00e3o do documento n\u00e3o foi incrementada. 5 O documento possui erros de pontua\u00e7\u00e3o ou gram\u00e1tica? N\u00e3o <p>Fonte: Adaptado de Luiza Maluf, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-sites-avaliados/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A tabela 1 apresenta os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Sites Avaliados. A avalia\u00e7\u00e3o do artefato foi realizada por Kaio Enzo (2024) e os resultados obtidos indicam que o artefato n\u00e3o teve sua vers\u00e3o incrementada. Abaixo uma considera\u00e7\u00e3o sobre os problemas encontrados:</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-sites-avaliados/#id-3-a-versao-do-documento-foi-incrementada-e-a-descricao-da-elaboracao-ou-alteracao-foi-registrada-no-historico-de-revisoes-do-documento","title":"ID 3 - A vers\u00e3o do documento foi incrementada e a descri\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o foi registrada no hist\u00f3rico de revis\u00f5es do documento?","text":"<p>A falta de incrementa\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o do documento pode acarretar em problemas, afetando principalmente, nesse caso, a rastreabilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-sites-avaliados/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Conforme proposto por Fagan (apud CAMPELLO; MELO; HENRIQUE, 2023), o retrabalho ser\u00e1 inicialmente realizado pelos autores do artefato verificado, que se encarregar\u00e3o de corrigir os problemas identificados com base na lista de sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o previamente apresentada. </p> <p>No entanto, existe a possibilidade de que outros integrantes do grupo tamb\u00e9m realizem essas corre\u00e7\u00f5es. O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es implementadas, avaliando se s\u00e3o adequadas e se n\u00e3o introduziram novos erros. A Tabela 2, a seguir, apresenta o cronograma das corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data da Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 11/11/2024 Corre\u00e7\u00f5es sugeridas M\u00e1rcio Henrique Kaio Enzo ok <p>Fonte: Adaptado de Gabriel Campello, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-sites-avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>HENRIQUE, M\u00e1rcio. Sites Avaliados. Reposit\u00f3rio do Grupo 08 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em : https://interacao-humano-computador.github.io/2024.2-Grupo08/planejamento/sitesAvaliados/. Acesso em: 11/11/2024.</p> <p>MALUF, Luiza. Sites Avaliados. Reposit\u00f3rio do Grupo 08 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em : https://interacao-humano-computador.github.io/2024.2-Grupo08/verificacao/grupo/etapa1/verificacao-processo-design/. Acesso em: 11/11/2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-sites-avaliados/#refencias-bibliograficas","title":"Ref\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>CAMPELLO, Gabriel; MELO, Arthur de; HENRIQUE, Mateus. Verifica\u00e7\u00e3o Ferramentas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa1/verificacao-ferramentas/. Acesso em: 11 nov. 2024.</p> <p>https://interacao-humano-computador.github.io/2024.2-Grupo08/verificacao/grupo/etapa1/verificacao-processo-design/</p> <p>1. GOVERNO DO BRASIL. Lista de verifica\u00e7\u00e3o da qualidade de artefatos - Checklist \u00c1gil. 2019. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.gov.br/agricultura/pt-br/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view Acesso em: 11 nov. 2024.</p> <p>2. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa1/verificacao-sites-avaliados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Reisores <code>1.0</code> 11/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o dos sites avaliados Kaio Enzo Luiza Maluf"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos-eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos-eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento detalha a revis\u00e3o do artefato \"Aspectos \u00c9ticos\" (vers\u00e3o 1.0), realizada em 28 de novembro de 2024, com base nos crit\u00e9rios do cap\u00edtulo 5 do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Barbosa e Silva.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos-eticos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo \u00e9 avaliar a conformidade do artefato com as diretrizes de identifica\u00e7\u00e3o de necessidades dos usu\u00e1rios e requisitos de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos-eticos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para a realiza\u00e7\u00e3o desta verifica\u00e7\u00e3o consiste na aplica\u00e7\u00e3o de uma checklist estruturada, composta por um conjunto de perguntas que abrangem tanto os aspectos formais do documento quanto o seu conte\u00fado t\u00e9cnico. As respostas \u00e0s perguntas ser\u00e3o classificadas de acordo com a seguinte escala: Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 reservado um espa\u00e7o para que o avaliador registre observa\u00e7\u00f5es adicionais.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos-eticos/#crongrama-e-participantes","title":"Crongrama e Participantes","text":"<p>O integrante do grupo M\u00e1rcio Henrique ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o . J\u00e1, a integrante do grupo Luiza Maluf realizar\u00e1 a corre\u00e7\u00e3o do artefato ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o. A tabela 1 apresenta os participantes da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel M\u00e1rcio Henrique Avaliador Luiza Maluf Revisora <p>Fonte: M\u00e1rcio Henrique</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos-eticos/#sumario-dos-dados-encontrados","title":"Sum\u00e1rio dos dados encontrados","text":"<p>O artefato foi verificado e gerou os resultados da tabela 2, em que as observa\u00e7\u00f5es servem de complemento ao resultado.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para aspectos \u00e9ticos.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 6 O documento possui o cuidado \u00e9tico de evitar prejudicar ou causar dano a outras pessoas, seus bens, reputa\u00e7\u00e3o ou emprego? Sim 7 O documento possui os princ\u00edpios de autonomia, benefici\u00eancia, n\u00e3o malefici\u00eancia, justi\u00e7a e equidade? Incompleto Falta justi\u00e7a 8 No documento, h\u00e1 a explica\u00e7\u00e3o do objetivo da pesquisa e como ela ser\u00e1 realizada aos participantes? Sim - 9 H\u00e1 a garantia de confidencialidade e a privacidade dos dados brutos? sim 10 Garante o anonimato dos participantes, preserva\u00e7\u00e3o das suas imagens e a utiliza\u00e7\u00e3o cuidadosa das informa\u00e7\u00f5es coletadas? Sim 11 \u00c9 explicitado um pedido de permiss\u00e3o para grava\u00e7\u00e3o? Seja de imagem ou voz do participante. Sim - 12 H\u00e1 esclarecido um consentimento livre de desist\u00eancia do participante durante a pesquisa? Sim - 13 H\u00e1 local de assinatura do entrevistador e do entrevsitado? Sim - <p>Fonte: 2023, Bilheteria Digital .</p> <p></p> <p>Tendo a tabela 2 como base, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es no t\u00f3pico subsequente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos-eticos/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Na figura 1 \u00e9 poss\u00edvel analisar em forma de gr\u00e1fico o percentual de erros e acertos de acordo com a checklist j\u00e1 preenchida.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado da Checklist.</p> <p>Fonte: Fonte: M\u00e1rcio Henrique</p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status <p>Fonte: Elaborado por Fonte: M\u00e1rcio Henrique</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos-eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ALVES, Douglas; MACIEL, Geovanna. verifica\u00e7\u00e3o Aspectos. Reposit\u00f3rio do Grupo bilheteria digital da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/etapa2/aspectos-eticos/. Acesso em: 02/12/2024</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos-eticos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos-eticos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 02/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento M\u00e1rcio Henrique Kaio Enzo"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-analiseTarefas/","title":"An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-analiseTarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa se\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feito a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de an\u00e1lise de tarefas. Segundo Barbosa e Silva (2011, p.196 e p.197), a an\u00e1lise de tarefas \u00e9 uma t\u00e9cnica que visa identificar o trabalho dos usu\u00e1rios, como eles o realizam e por qu\u00ea.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-analiseTarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Segundo Barbosa e Silva (2011, p.197) as t\u00e9cnicas mais comuns temos a an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas, GOMS, e o ConcurTaskTrees, sendo assim, a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita com base nessas t\u00e9cnicas. Uma lista de verifica\u00e7\u00e3o com os aspectos mais importantes ser\u00e1 utilizada para avaliar a qualidade do artefato, assim como, a lista de verifica\u00e7\u00e3o base.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-analiseTarefas/#cronogramas-e-participantes","title":"Cronogramas e Participantes","text":"<p>O integrante Kaio Enzo ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de an\u00e1lise de tarefas. J\u00e1 o integrante M\u00e1rcio Henrique ser\u00e1 respons\u00e1vel pelas corre\u00e7\u00f5es do artefato caso necess\u00e1rio. A tabela a seguir apresenta o cronograma para a atividade.</p> <p> Tabela 1 - Participantes da verifica\u00e7\u00e3o. Participante Papel Kaio Enzo Avaliador M\u00e1rcio Henrique Revisora <p>Fonte: Kaio Enzo </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-analiseTarefas/#sumario-dos-dados-encontrados","title":"Sum\u00e1rio dos dados encontrados","text":"<p> Tabela 2 - Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim An\u00e1lise de Tarefas 6 Foram utilizadas ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas (HTA, GOMS)? Sim 7 A escolha das tarefas analisadas est\u00e1 de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? Sim 8 O fluxo das tarefas avaliadas est\u00e1 em conson\u00e2ncia com as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios na vida real? Sim 9 A an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 voltada para a an\u00e1lise conceitual do problema em detrimento do funcionamento de telas e menus? Sim <p>Autor: Adaptado de Nicolas Souza, 2022 e Plano de ensino. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-analiseTarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SOUZA, Nicolas; Relato dos resultados. Reposit\u00f3rio do Grupo Linchess da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/verificacao_validacao/pc2-resultados/#verificacao-aspectos-eticos/. Acesso em: 03/12/2024</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-analiseTarefas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-analiseTarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>1.0</code> 02/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Kaio Enzo <code>1.1</code> 03/12/2024 Corre\u00e7\u00e3o do documento. Kaio Enzo"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-carac-gerais/","title":"Caracter\u00edsticas Gerais","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-carac-gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-carac-gerais/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo \u00e9 avaliar a conformidade do artefato com as diretrizes de identifica\u00e7\u00e3o de necessidades dos usu\u00e1rios e requisitos de IHC. Dentro do contexto acerca do artefato de Aspextos gerais da Etapa 3.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-carac-gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi conduzida com base em uma checklist estruturada, elaborada a partir das recomenda\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva sobre Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A checklist abrange tanto aspectos formais da documenta\u00e7\u00e3o quanto o conte\u00fado do perfil, visando garantir que este esteja completo, consistente e represente de forma precisa os usu\u00e1rios do sistema.. Na tabela 1 est\u00e3o expostos todas as perguntas abordadas para verfica\u00e7\u00e3o do artefato.Cada item pode ser classificado como n\u00e3o se aplica, sim, n\u00e3o e incompleto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-carac-gerais/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do grupo M\u00e1rcio Henrique ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o . J\u00e1, a integrante do grupo Luiza Maluf realizar\u00e1 a corre\u00e7\u00e3o do artefato ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o. A tabela 1 apresenta os participantes da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel M\u00e1rcio Henrique Avaliador Luiza Maluf Revisora <p>Fonte: M\u00e1rcio Henrique, 2024</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-carac-gerais/#sumarios-dos-dados-encontrados","title":"Sum\u00e1rios dos Dados Encontrados","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.  <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Incompleto Falta atrivuir revisores 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o - Caracter\u00edsticas gerais 6 S\u00e3o identificadas as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto ? Sim - 7 S\u00e3o identificados os navegadores ou dispositivos que podem acessar a plataforma ? Sim - 8 S\u00e3o identificadas as limita\u00e7\u00f5es da plataforma ? Sim - 9 S\u00e3o identificadas as funcionalidades da plataforma ? Incompleto Falta detalhamento 10 S\u00e3o identificadas as tecnologias que foram utilizadas ? N\u00e3o - <p>Fonte: M\u00e1rcio Henrique, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-carac-gerais/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-carac-gerais/#id-3-o-artefato-possui-um-historico-de-versoes-com-o-id-e-descricao-das-versoes-data-autores-e-revisores","title":"ID 3 - O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores?","text":"<p>O documento n\u00e3o contem revisor.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-carac-gerais/#id-10-sao-identificadas-as-tecnologias-que-foram-utilizadas","title":"ID 10 - S\u00e3o identificadas as tecnologias que foram utilizadas?","text":"<p>O documento em nenhum momento aborda quais tecnologias foram/s\u00e3o usadas no desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-carac-gerais/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo em vista os problemas abordados anteriormente, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Detalhar mais quais s\u00e3o as funcionalidades presentes na plataforma;</li> <li>Identificar e documentar quais foram as tecnologias utilizadas no desenvolvimento.</li> <li>Documentar revisores</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-carac-gerais/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: M\u00e1rcio Henrique, 2024.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status <p>Fonte: M\u00e1rcio Henrique, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-carac-gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-carac-gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. M\u00e1rcio Henqirue Kaio Enzo <code>1.1</code> 03/12/2024 Corre\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Kaio Enzo M\u00e1rcio Henqirue"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa2/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste espa\u00e7o, apresentamos o planejamento detalhado para a verifica\u00e7\u00e3o de artefatos de desenvolvimento, fundamentado nas teorias e metodologias de Bruno Silva e Simone Barbosa.</p> <p>A qualidade e consist\u00eancia dos artefatos s\u00e3o fundamentais para o sucesso de projetos de software, e esse planejamento busca estabelecer um processo criterioso de verifica\u00e7\u00e3o.  </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Com base em princ\u00edpios de consist\u00eancia, completude e clareza, o objetivo deste planejamento \u00e9 garantir que cada artefato esteja alinhado com as especifica\u00e7\u00f5es e atenda aos requisitos estabelecidos.  Os procedimentos aqui descritos incluem crit\u00e9rios espec\u00edficos para revis\u00e3o, t\u00e9cnicas de inspe\u00e7\u00e3o, e um plano de acompanhamento para registrar n\u00e3o-conformidades e implementar melhorias cont\u00ednuas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa2/#metodologias","title":"Metodologias","text":"<p>Para garantir a qualidade e a precis\u00e3o dos artefatos apresentados na p\u00e1gina do projeto, adotaremos a Inspe\u00e7\u00e3o Formal como metodologia de verifica\u00e7\u00e3o. Com base no plano de ensino da mat\u00e9ria de IHC, utilizaremos uma checklist geral para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos, que ser\u00e1 aplicada por cada integrante do grupo no artefato de outro integrante. E tamb\u00e9m, utilizaremos a t\u00e9cnica de Revis\u00e3o por Pares para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos, onde cada artefato ser\u00e1 revisado por um integrante do grupo que n\u00e3o o produziu.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa2/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Foi dividido entre os tr\u00eas integrantes do grupo a tarefa de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos na etapa 1, visando principalmente evitar que o autor e o reivsor de um mesmo artefato fossem a mesma pessoa.</p> <p>A seguir est\u00e1 relacionado os respons\u00e1veis por cada verifica\u00e7\u00e3o, assim como seu respectivo artefato.</p> <p> Tabela 1 - Participantes Artefato Revisor Perfil do Usu\u00e1rio M\u00e1rcio Henrique Asp\u00e9ctos \u00c9ticos M\u00e1rico Henrique An\u00e1lise de Tarefas Kaio Enzo <p>Autor: Kaio Enzo </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa2/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do projeto","text":"<p> Tabela 2 - Lista de verifica\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do projeto base. Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da avalia\u00e7\u00e3o O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim <code>1.0</code>, 03/12/2024 , 22h40 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? <code>1.0</code>, 03/12/2024 , 22h42 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? <code>1.0</code>, 03/12/2024 , 22h44 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? <code>1.0</code>, 03/12/2024 , 22h46 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? <code>1.0</code>, 03/12/2024 , 22h49 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. <code>1.0</code>, 03/12/2024 , 22h52 Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). <code>1.0</code>, 03/12/2024 , 22h56 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. <code>1.0</code>, 03/12/2024 , 23h01 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? <code>1.0</code>, 03/12/2024 , 23h03 <p>Fonte: Plano de ensino. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa2/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica","text":"<p>Plano de Ensino da Disciplina - 2024</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 02/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Kaio Enzo <code>1.1</code> 02/12/2024 Corre\u00e7\u00e3o do documento. Kaio Enzo"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa3/","title":"Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste espa\u00e7o, apresentamos o planejamento detalhado para a verifica\u00e7\u00e3o de artefatos de desenvolvimento, fundamentado nas teorias e metodologias de Bruno Silva e Simone Barbosa.</p> <p>A qualidade e consist\u00eancia dos artefatos s\u00e3o fundamentais para o sucesso de projetos de software, e esse planejamento busca estabelecer um processo criterioso de verifica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa3/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Com base em princ\u00edpios de consist\u00eancia, completude e clareza, o objetivo deste planejamento \u00e9 garantir que cada artefato esteja alinhado com as especifica\u00e7\u00f5es e atenda aos requisitos estabelecidos.  Os procedimentos aqui descritos incluem crit\u00e9rios espec\u00edficos para revis\u00e3o, t\u00e9cnicas de inspe\u00e7\u00e3o, e um plano de acompanhamento para registrar n\u00e3o-conformidades e implementar melhorias cont\u00ednuas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa3/#metodologias","title":"Metodologias","text":"<p>Para garantir a qualidade e a precis\u00e3o dos artefatos apresentados na p\u00e1gina do projeto, adotaremos a Inspe\u00e7\u00e3o Formal como metodologia de verifica\u00e7\u00e3o. Com base no plano de ensino da mat\u00e9ria de IHC, utilizaremos uma checklist geral para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos, que ser\u00e1 aplicada por cada integrante do grupo no artefato de outro integrante. E tamb\u00e9m, utilizaremos a t\u00e9cnica de Revis\u00e3o por Pares para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos, onde cada artefato ser\u00e1 revisado por um integrante do grupo que n\u00e3o o produziu.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa3/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Foi dividido entre os tr\u00eas integrantes do grupo a tarefa de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos na etapa 1, visando principalmente evitar que o autor e o reivsor de um mesmo artefato fossem a mesma pessoa.</p> <p>A seguir est\u00e1 relacionado os respons\u00e1veis por cada verifica\u00e7\u00e3o, assim como seu respectivo artefato.</p> <p> Tabela 1 - Participantes Artefato Revisor Metas de Usabilidade Luiza Maluf Caracter\u00edsticas Gerais M\u00e1rcio Henrique Guia de Estilos M\u00e1rcio Henrique Princ\u00edpios Gerais Kaio Enzo <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa3/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada durante o dia 03/12/2024 por cada integrante do grupo e registrada na p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa3/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>O resultado da verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato pode ser acessado com os links a seguir:</p> <ul> <li>Metas de Usabilidade</li> <li>Caracter\u00edsticas Gerais</li> <li>Guia de Estilos</li> <li>Princ\u00edpios Gerais</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa3/#lista-de-verificacao","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> Tabela 2 - Lista de verifica\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do projeto base. Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da avalia\u00e7\u00e3o O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? N\u00e3o Falta incluir os revisores O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? N\u00e3o <code>2.0</code> , 03/12/2024, 21H22 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? Sim <code>2.0</code> , 03/12/2024, 21H24 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Sim <code>2.0</code> , 03/12/2024, 21H26 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? Sim <code>2.0</code> , 03/12/2024, 21H29 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. N\u00e3o <code>2.0</code> , 03/12/2024, 21H32 Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). N\u00e3o <code>2.0</code> , 03/12/2024, 21H34 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. N\u00e3o <code>2.0</code> , 03/12/2024, 21H37 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? N\u00e3o <code>2.0</code> , 03/12/2024, 21H40 <p>Fonte: Plano de Ensino</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa3/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>SALES, B. Andr\u00e9. Plano de Ensino FIHC 022024 Turma 01 v1. Bras\u00edlia, DF, 2024. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972625/mod_resource/content/56/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022024%20Turma%2001%20v1.pdf. Acesso em: 3 dez, 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-etapa3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 02/12/2024 Descri\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais do Projeto. Luiza Maluf"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo \u00e9 avaliar a conformidade do artefato com as diretrizes de identifica\u00e7\u00e3o de necessidades dos usu\u00e1rios e requisitos de IHC. Dentro do contexto acerca do artefato de Guia de Estilo da Etapa 3.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi conduzida com base em uma checklist estruturada, elaborada a partir das recomenda\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva sobre Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A checklist abrange tanto aspectos formais da documenta\u00e7\u00e3o quanto o conte\u00fado do guia de estilo, visando garantir que este esteja completo, consistente e represente de forma precisa os usu\u00e1rios do sistema. Na tabela 1 est\u00e3o expostos todas as perguntas abordadas para verfica\u00e7\u00e3o do artefato. Cada item pode ser classificado como n\u00e3o se aplica, sim, n\u00e3o e incompleto</p> <p>Na tabela 1, os campos de \"Avalia\u00e7\u00e3o\" e \"Observa\u00e7\u00f5es\" ser\u00e3o preenchidos no desenvolvimento em que haver\u00e1 uma discuss\u00e3o a respeito de alguns itens. Para tal ser\u00e1 utilizado o ID da pergunta.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do grupo M\u00e1rcio Henrique ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o . J\u00e1, a integrante do grupo Luiza Maluf realizar\u00e1 a corre\u00e7\u00e3o do artefato ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o. A tabela 1 apresenta os participantes da verifica\u00e7\u00e3o.  <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel M\u00e1rcio Henrique Avaliador Luiza Maluf Revisora <p>Autor: M\u00e1rcio Henrique, 2024</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#sumarios-dos-dados-encontrados","title":"Sum\u00e1rios dos Dados Encontrados","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o. As fontes de cada pergunta foram apresentadas na p\u00e1gina de planejamento.</p> <p> <p>Tabela 2 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? N\u00e3o - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Incompleto Falta atrivuir revisores 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o - Guia de Estilo 6 Existe um t\u00f3pico de introdu\u00e7\u00e3o? Incompleto - 6.1 Existe um subt\u00f3pico de objetivo do guia de estilo? Sim - 6.2 Existe um subt\u00f3pico de organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo? Sim - 6.3 Existe um subt\u00f3pico de p\u00fablico-alvo do guia de estilos? Sim - 6.4 Existe um subt\u00f3pico de como utilizar o guia? Sim - 6.5 Existe um subt\u00f3pico de como manter o guia? Sim - 7 Existe um t\u00f3pico de resultados de an\u00e1lise? Sim - 7.1 Existe um subt\u00f3pico de descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio? Sim 8 Existe um t\u00f3pico de Elementos de interface? Sim - 8.1 Existe um subt\u00f3pico de disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid? Sim 8.2 Existe um subt\u00f3pico de janelas? Sim 8.3 Existe um subt\u00f3pico de tipografia? Sim 8.4 Existe um subt\u00f3pico de s\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos? N\u00e3o 8.5 Existe um subt\u00f3pico de cores? Sim 8.6 Existe um subt\u00f3pico de anima\u00e7\u00f5es? N\u00e3o - 9 Existe um t\u00f3pico de Elementos de intera\u00e7\u00e3o? Sim - 9.1 Existe um subt\u00f3pico de estilos de intera\u00e7\u00e3o? Sim 9.2 Existe um subt\u00f3pico de sele\u00e7\u00e3o de um estilo? Sim 9.3 Existe um subt\u00f3pico de aceleradores (teclas de atalho)? Sim 10 Existe um t\u00f3pico de Elementos de a\u00e7\u00e3o? Sim - 10.1 Existe um subt\u00f3pico de preenchimento de campos? Sim 10.2 Existe um subt\u00f3pico de sele\u00e7\u00e3o? Sim 10.3 Existe um subt\u00f3pico de ativa\u00e7\u00e3o? Sim 11 Existe um t\u00f3pico de Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es? Sim - 11.1 Existe um subt\u00f3pico de terminologia? Sim 11.2 Existe um subt\u00f3pico de tipos de tela (para tarefas comuns)? Sim 11.3 Existe um subt\u00f3pico de sequ\u00eancias de di\u00e1logos? Sim 12 O Guia de Estilo apresenta como os Princ\u00edpios Gerais do Projeto ser\u00e3o adicionados ao projeto? N\u00e3o - 13 O guia trata as metas de usabilidade priorizadas? N\u00e3o - <p>Fonte: M\u00e1rcio Henrique, Luiza Maluf e  Kaio Enzo , 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#id-1-o-artefato-possui-introducao","title":"ID 1 - O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o?","text":"<p>O artefato j\u00e1 introduz direto nos objetivos do guia de estilo, deixando confuso ao que o artefato ser\u00e1 apresentado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#id-6-existe-um-topico-de-introducao","title":"ID 6 - Existe um t\u00f3pico de introdu\u00e7\u00e3o?","text":"<p>O t\u00f3pico n\u00e3o \u00e9 apresentado seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es de Mayhew (1999), com os subt\u00f3picos de objetivos, organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado, p\u00fablico-alvo, como utilizar e como manter o guia sendo subt\u00f3picos do t\u00f3pico Objetivo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#id-81-existe-um-subtopico-de-disposicao-espacial-e-grid","title":"ID 8.1 - Existe um subt\u00f3pico de disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid?","text":"<p>A tela do Figma cont\u00e9m uma representa\u00e7\u00e3o visual inicial das disposi\u00e7\u00f5es e grids, mas se assemelha mais a um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade. As medidas em pixels, essenciais para o desenvolvimento preciso, n\u00e3o est\u00e3o explicitadas. Al\u00e9m disso, a aus\u00eancia de um subt\u00f3pico dedicado torna a organiza\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o dos elementos mais complexas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#id-84-existe-um-subtopico-de-simbolos-nao-tipograficos","title":"ID 8.4 - Existe um subt\u00f3pico de s\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos?","text":"<p>N\u00e3o existe este conte\u00fado no artefado verificado</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#id-86-existe-um-subtopico-de-animacoes","title":"ID 8.6 - Existe um subt\u00f3pico de anima\u00e7\u00f5es?","text":"<p>N\u00e3o existe este conte\u00fado no artefado verificado</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#id-12-o-guia-de-estilo-apresenta-como-os-principios-gerais-do-projeto-serao-adicionados-ao-projeto","title":"ID 12 - O Guia de Estilo apresenta como os Princ\u00edpios Gerais do Projeto ser\u00e3o adicionados ao projeto?","text":"<p>N\u00e3o \u00e9 explicado como os principios gerais ser\u00e3o adicionados no projeto em nenhuma parte do artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#id-13-o-guia-trata-as-metas-de-usabilidade-priorizadas","title":"ID 13 - O guia trata as metas de usabilidade priorizadas?","text":"<p>O guia n\u00e3o apresenta sugest\u00f5es de tratamento para as metas de usabilidades priorizadas</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Corrigir os erros ortogr\u00e1ficos;</li> <li>Adicionar os t\u00f3picos  faltantes;</li> <li>Explicar como os princ\u00edpios gerais ser\u00e1 utilizado no guia;</li> <li>Apresentar tratamentos para os problemas nas metas de usabilidade priorizadas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: M\u00e1rcio Henrique, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Como proposto por Fagan, para o retrabalho os autores do artefato (Luiza Maluf ) ser\u00e3o respons\u00e1veis em um primeiro momento por corrigir os problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o apresentada anteriormente, por\u00e9m h\u00e1 a possibilidade de outros integrantes do grupo realizarem as corre\u00e7\u00f5es propostas. </p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status <p>Fonte: Elaborado por M\u00e1rcio Henrique, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>MARCUS, A. Graphic Design for Electronic Documents and User Interfaces. New York: The ACM Press, 1992.</p> <p>MAYHEW, D. The Usability Engineering Lifecycle: a practitioner\u2019s handbook for user interface design. San Francisco: Morgan Kaufmann, 1999.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>FERREIRA, Rafael. Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;&lt;&gt;&gt;. Acesso em: 10 dezembro 2024.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-guia-de-estilo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-metasUsab/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-metasUsab/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta a verifica\u00e7\u00e3o de software com foco nas metas de usabilidade definidas para o Portal DETRAN-DF.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-metasUsab/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 avaliar a conformidade do portal com os crit\u00e9rios de efic\u00e1cia, efici\u00eancia, seguran\u00e7a, facilidade de aprendizado, facilidade de recorda\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-metasUsab/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para a realiza\u00e7\u00e3o desta verifica\u00e7\u00e3o consiste na aplica\u00e7\u00e3o de uma checklist estruturada, composta por um conjunto de perguntas que abrangem tanto os aspectos formais do documento quanto o seu conte\u00fado t\u00e9cnico. As respostas \u00e0s perguntas ser\u00e3o classificadas de acordo com a seguinte escala: Sim, N\u00e3o, Incompleto ou N\u00e3o se aplica. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 reservado um espa\u00e7o para que o avaliador registre observa\u00e7\u00f5es adicionais.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-metasUsab/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>A integrante do grupo Luiza Maluf ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o. J\u00e1, o integrante do grupo Kaio Enzo realizar\u00e1 a corre\u00e7\u00e3o do artefato ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o. A tabela 1 apresenta os participantes da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel Luiza Maluf Avaliador Kaio Enzo Revisora <p>Autor: Luiza Maluf, 2024</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-metasUsab/#lista-de-verificacao","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Incompleto Falta atrivuir revisores 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - Metas de Usabilidade 6 S\u00e3o apresentados quais fatores de qualidade de uso ser\u00e3o priorizados no projeto? Sim 7 A raz\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade? Sim \\ 8 As metas foram definidas atrav\u00e9s do perfil de usu\u00e1rio? Sim 9 Foram definidas as usabilidades em 6 metas? Sim 10 O artefato descreve o contexto de uso do sistema (plataformas e dispositivos)? Sim 11 As metas incluem m\u00e9tricas para avalia\u00e7\u00e3o objetiva (ex: tempo, cliques, taxa de sucesso)? Sim 12 As metas consideram seguran\u00e7a (ex: prote\u00e7\u00e3o de dados, preven\u00e7\u00e3o de erros)? Sim 14 O texto aborda diferentes n\u00edveis de experi\u00eancia dos usu\u00e1rios? N\u00e3o N\u00e3o menciona n\u00edveis como iniciantes ou avan\u00e7ados explicitamente"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-metasUsab/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-metasUsab/#id-3-o-artefato-possui-um-historico-de-versoes-com-o-id-e-descricao-das-versoes-data-autores-e-revisores","title":"ID 3: O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores?","text":"<p>O artefato n\u00e3o possui o campo revisores preenchido.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-metasUsab/#id-14-o-texto-aborda-diferentes-niveis-de-experiencia-dos-usuarios","title":"ID 14: O texto aborda diferentes n\u00edveis de experi\u00eancia dos usu\u00e1rios?","text":"<p>As metas de usabilidade n\u00e3o menciona n\u00edveis como iniciantes ou avan\u00e7ados explicitamente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-metasUsab/#sugestao-de-correcao","title":"Sugest\u00e3o de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>Adicionar os revisores na tabela do hist\u00f3rico de vers\u00f5es;</p> </li> <li> <p>Tratar n\u00edveis de usu\u00e1rios diferentes.</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-metasUsab/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Na figura 1, \u00e9 apresentado um gr\u00e1fico como o percentual de respostas \"Sim\", \"N\u00e3o\", \"Incompleto\", obtidas atraves da lista de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p></p> <p>Autor: Luiza Maluf</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-metasUsab/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como proposto por Fagan, os integrantes do grupo que foram respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o do artefato que devem fazer as devidas corre\u00e7\u00f5es propostas pela verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Dessa forma, ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o, o autor dessa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 revisar se as corre\u00e7\u00f5e s foram feitas da forma correta. </p> <p> Data da Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 21/12/2024 Corre\u00e7\u00f5es sugeridas Kaio Enzo Luiza Maluf <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-metasUsab/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-metasUsab/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor <code>1.0</code> 03/12/2024 Verifica\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade Luiza Maluf Kaio Enzo"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-perfil-usuario/","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-perfil-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento detalha a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Perfil de Usu\u00e1rio. A an\u00e1lise seguir\u00e1 a metodologia de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan, utilizando uma checklist baseada nas diretrizes de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Barbosa e Silva. O objetivo \u00e9 identificar e classificar poss\u00edveis falhas no perfil, garantindo sua qualidade e alinhamento com os princ\u00edpios de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-perfil-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi conduzida com base em uma checklist estruturada, elaborada a partir das recomenda\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva sobre Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A checklist abrange tanto aspectos formais da documenta\u00e7\u00e3o quanto o conte\u00fado do perfil, visando garantir que este esteja completo, consistente e represente de forma precisa os usu\u00e1rios do sistema.. Na tabela 1 est\u00e3o expostos todas as perguntas abordadas para verfica\u00e7\u00e3o do artefato.Cada item pode ser classificado como n\u00e3o se aplica, sim, n\u00e3o e incompleto.</p> <p>Na tabela 1, os campos de \"Avalia\u00e7\u00e3o\" e \"Observa\u00e7\u00f5es\" ser\u00e3o preenchidos no desenvolvimento em que haver\u00e1 uma discuss\u00e3o a respeito de alguns itens. Para tal ser\u00e1 utilizado o ID da pergunta.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-perfil-usuario/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>O artefato foi verificado e gerou os resultados da tabela 2, sendo poss\u00edvel identificar os t\u00f3picos faltantes e/ou conclu\u00eddos.</p> <p><p>Tabela 2 - Checklist preechido. </p> </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Incompleto Falta revisores 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim Est\u00e3o distribu\u00eddas fora da norma ABNT 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 6 Foram identificadas caracter\u00edsticas de interesse (como cargo, fun\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais, faixa et\u00e1ria, rela\u00e7\u00e3o com tecnologia, conhecimento do dom\u00ednio do produto, principais tarefas realizadas, entre outras) para serem coletadas dos usu\u00e1rios? Sim Ser\u00e1 justificado no texto. 7 Os dados para o perfil de usu\u00e1rio foram coletados por meio de algum estudo, como entrevistas ou question\u00e1rios? Sim Ser\u00e1 justificado no texto. 8 Os perfis de usu\u00e1rio s\u00e3o agrupados por faixa et\u00e1ria, experi\u00eancia, atitude e tarefas prim\u00e1rias no sistema? Sim 9 A propor\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios em cada perfil foi determinada? Sim <p><p>Fonte: M\u00e1rcio Henrique.</p></p> <p>Com base na tabela preenchida, ser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es acerca de alguns itens da tabela.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-perfil-usuario/#id-6-foram-identificadas-caracteristicas-de-interesse-como-cargo-funcao-experiencia-nivel-de-instrucao-atividades-principais-faixa-etaria-relacao-com-tecnologia-conhecimento-do-dominio-do-produto-principais-tarefas-realizadas-entre-outras-para-serem-coletadas-dos-usuarios","title":"ID 6 - Foram identificadas caracter\u00edsticas de interesse (como cargo, fun\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais, faixa et\u00e1ria, rela\u00e7\u00e3o com tecnologia, conhecimento do dom\u00ednio do produto, principais tarefas realizadas, entre outras) para serem coletadas dos usu\u00e1rios?","text":"<p>O grupo enfatizou que as principais caracteristas tenha sido coletadas. Portanto apesar de nem todas as tarefas oferecidos n\u00e3o serem colocados no question\u00e1rio, foi enfatizado a fun\u00e7\u00f5es mais utilizadas para o cidad\u00e3o em geral.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-perfil-usuario/#id-7-os-dados-para-o-perfil-de-usuario-foram-coletados-por-meio-de-algum-estudo-como-entrevistas-ou-questionarios","title":"ID 7 - Os dados para o perfil de usu\u00e1rio foram coletados por meio de algum estudo, como entrevistas ou question\u00e1rios?","text":"<p>A escolha do grupo de utilizar o artigo feito pela CBEO - Congresso brasileiro de estudos organizacionais mais informa\u00e7\u00f5es, a esse estudo foi focado para o CIC - Centro Integrado de cultura, sendo adaptado para o contexto do nosso projeto utilizando o sistema do Detran-DF. Isso em conjunto com o question\u00e1rio elaborado pelos participantes possibilitou juntar diversos dados interessantes e pertinentes para o artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-perfil-usuario/#sugestoes-e-melhorias","title":"Sugest\u00f5es e melhorias","text":"<p>Apesar da detalhadamento das informa\u00e7\u00f5es, o artefato se encontra bem completo e as pesquisas utilizadas s\u00e3o um diferencial . De sugest\u00f5es e melhorias ficam:</p> <ul> <li>Especificar a propor\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios em cada perfil;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-perfil-usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Weschenfelder, Salles. PESQUISA DE IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE PERFIL E DESATISFA\u00c7\u00c3O DOS USU\u00c1RIOS DO CENTRO INTEGRADO DE CULTURA (CIC) COMO FONTE DE INFORMA\u00c7\u00c3O PARA GEST\u00c3O P\u00daBLICA DA CULTURA. Canais do Congresso Brasileiro de Estrat\u00e9gia - CEBEO, [S.l.],2016. Dispon\u00edvel em: https://anaiscbeo.emnuvens.com.br/cbeo/article/download/215/207. Acesso em: 03 dez. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-perfil-usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-perfil-usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/12/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio DeM4rcio Luiza Maluf"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-principio-gerais/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-principio-gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-principio-gerais/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo \u00e9 avaliar a conformidade do artefato com as diretrizes de identifica\u00e7\u00e3o de necessidades dos usu\u00e1rios e requisitos de IHC. Dentro do contexto acerca do artefato de Principios gerais da Etapa 3.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-principio-gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi conduzida com base em uma checklist estruturada, elaborada a partir das recomenda\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva sobre Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A checklist abrange tanto aspectos formais da documenta\u00e7\u00e3o quanto o conte\u00fado do perfil, visando garantir que este esteja completo, consistente e represente de forma precisa os usu\u00e1rios do sistema.. Na tabela 1 est\u00e3o expostos todas as perguntas abordadas para verfica\u00e7\u00e3o do artefato.Cada item pode ser classificado como n\u00e3o se aplica, sim, n\u00e3o e incompleto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-principio-gerais/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>O integrante do grupo M\u00e1rcio Henrique ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a verifica\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o integrante do grupo Kaio Enzo realizar\u00e1 a corre\u00e7\u00e3o do artefato ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o. A tabela 1 apresenta os participantes da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Verifica\u00e7\u00e3o.</p> Participante Papel M\u00e1rcio Henrique Avaliador Kaio Enzo Revisorr <p>Fonte: M\u00e1rcio Henrique, 2024</p> <p></p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Incompleto Falta atrivuir revisores 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o - Princ\u00edpios Gerais 6 O documento apresentaa embasamento te\u00f3rico? Sim - 7 Foram identificadas viola\u00e7\u00f5es dos princ\u00edpios gerais definidos no projeto? Caso sim, essas viola\u00e7\u00f5es foram explicitadas? Sim - 8 O documento  cont\u00e9m correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios ? Sim - 9 O documento  cont\u00e9m simplicidade nas estruturas das tarefas ? Sim - 10 O documento cont\u00e9m equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio ? Sim - 11 O documento  cont\u00e9m consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o ? Sim - 12 O documento  cont\u00e9m promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio ? Sim - 13 O documento  cont\u00e9m antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio ? Sim - 14 O documento  cont\u00e9m visibilidade e reconhecimento ? Sim - 15 O documento gerais  cont\u00e9m conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada ? Sim - 16 O documento cont\u00e9m projeto para erros ? Sim -"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-principio-gerais/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foi encontrado nenhum erro, ou fora das conformidades da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-principio-gerais/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico do resultado da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Autor: M\u00e1rcio Henrique, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-principio-gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao-principio-gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento. M\u00e1rcio Henrique Kaio Enzo"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes do desenvolvimento de um projeto. Nela os artefatos produzidos s\u00e3o analisados garantindo que os mesmos cumpram com os seus requisitos especificados. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verificar se os artefatos produzidos na Etapa 4 do Grupo 8 possuem os itens e o padr\u00e3o exigidos para tais.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Desenvolvida originalmente para c\u00f3digos de software por Fagan na IBM em 1976, essa t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos a fim de se encontrar defeitos. Essa revis\u00e3o \u00e9 realizada atrav\u00e9s de uma checklist onde se tem uma lista com os defeitos mais comuns que dever\u00e3o ser identificados, analisados e classificados. Vale ressaltar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser feita pelo o autor do mesmo. Ao findar a verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 exibido um gr\u00e1fico referente aos resultados obtidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os integrantes do Grupo 8: M\u00e1rcio Henrique e Luiza Maluf, os quais realizam tanto a verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e do relato de seus resultados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas .</li> <li>O Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas.</li> <li>O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</li> <li>O Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 10/12/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Luiza Maluf 10/12/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas. Luiza Maluf 10/12/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. M\u00e1rcio Henrique 10/12/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. M\u00e1rcio Henrique 03/07/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards. Luiza Maluf   e M\u00e1rcio Henrique <p>Autor: M\u00e1rcio Henrique.2024</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4/#listas-de-verificacao","title":"Listas de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>As listas foram constru\u00eddas levando em conta os padr\u00f5es esperados para cada artefato, as principais tarefas realizadas na elabora\u00e7\u00e3o dos mesmos e as sugest\u00f5es de elementos de an\u00e1lise elaborada por Simone e Silva. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4/#geral","title":"Geral","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - <p>Fonte: Plano de Ensino</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4/#planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o resultados da avalia\u00e7\u00e3o. Essa checklist tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizada para a an\u00e1lise de tarefas, sendo modificado apenas o nome da tabela no momento de apresenta\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>tabela 3</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Autor do Item 1 O planejamento detalha claramente os objetivos da an\u00e1lise de tarefas? - - Luiza Maluf 2 O planejamento segue o framework DECIDE (Definir, Explorar, Contextualizar, Identificar, Decidir e Avaliar)? - - Luiza Maluf 3 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o definidos de forma clara no documento? - - Luiza Maluf 4 As perguntas-chave que devem ser respondidas durante a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o listadas? - - Luiza Maluf 5 As perguntas selecionadas possuem refer\u00eancias que justificam sua inclus\u00e3o? - - Luiza Maluf 6 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados est\u00e3o especificados? - - Luiza Maluf 7 O documento especifica quem ser\u00e3o os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? - - Luiza Maluf 8 A justificativa para a quantidade de participantes selecionados est\u00e1 descrita? - - Luiza Maluf 9 Os perfis dos participantes est\u00e3o alinhados com os perfis de usu\u00e1rio definidos na an\u00e1lise? - - Luiza Maluf 10 O papel de cada participante durante a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 claramente definido? - - Luiza Maluf 11 Existe um cronograma detalhado com datas, hor\u00e1rios e locais para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? - - Luiza Maluf 12 As ferramentas e os equipamentos necess\u00e1rios para a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o listados? - - Luiza Maluf 13 Os custos associados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o descritos? - - Luiza Maluf 14 Os recursos de m\u00e3o de obra necess\u00e1rios para realizar a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o especificados? - - Luiza Maluf 15 O planejamento aborda como ser\u00e3o tratados os aspectos \u00e9ticos durante a avalia\u00e7\u00e3o? - - Luiza Maluf 16 O documento descreve como os dados ser\u00e3o interpretados e apresentados ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o? - - Luiza Maluf 17 As tarefas para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o detalhadas de forma clara e sequencial? - - Luiza Maluf 18 Existe uma se\u00e7\u00e3o dedicada ao teste piloto, com defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, data e hor\u00e1rio? - - Luiza Maluf 19 O planejamento prev\u00ea a grava\u00e7\u00e3o ou registro do teste piloto para revis\u00e3o posterior? - - Luiza Maluf 20 O documento detalha como os dados coletados ser\u00e3o documentados e tratados, incluindo confiabilidade das respostas e conformidade com o perfil de usu\u00e1rio? - - Luiza Maluf <p>Autor: Luiza Maluf , 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4/#planejamento-da-avaliacao-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos resultados da analise de Tarefas","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o resultados da avalia\u00e7\u00e3o. Essa checklist tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizada para a os resultados da an\u00e1lise de tarefas, sendo modificado apenas o nome da tabela no momento de apresenta\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>tabela 3</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Autor do Item 1 O planejamento define claramente os objetivos e o escopo da avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? - - Luiza Maluf 2 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados est\u00e3o especificados no planejamento? - - Luiza Maluf 3 Os participantes da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o identificados e selecionados conforme o perfil de usu\u00e1rio definido? - - Luiza Maluf 4 Existe uma justificativa para a escolha e quantidade de participantes da avalia\u00e7\u00e3o? - - Luiza Maluf 5 O papel de cada participante na avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 claramente descrito? - - Luiza Maluf 6 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es ou diretrizes para identificar problemas e dificuldades durante a avalia\u00e7\u00e3o? - - Luiza Maluf 7 Existe uma se\u00e7\u00e3o no planejamento dedicada ao feedback dos usu\u00e1rios? - - Luiza Maluf 8 O planejamento inclui uma an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema? - - Luiza Maluf 9 H\u00e1 t\u00f3picos definidos para resumir os principais resultados da avalia\u00e7\u00e3o? - - Luiza Maluf 10 Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o incluem uma reflex\u00e3o sobre as quest\u00f5es que motivaram o estudo? - - Luiza Maluf 11 Existe uma proposta de melhorias ou plano de reprojeto do sistema com base nos resultados obtidos? - - Luiza Maluf 12 Os custos e recursos necess\u00e1rios (ferramentas, equipamentos, m\u00e3o de obra) est\u00e3o especificados? - - Luiza Maluf 13 O planejamento apresenta um cronograma detalhado com datas, hor\u00e1rios e locais para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? - - Luiza Maluf 14 H\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o para um teste piloto, incluindo defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, data e hor\u00e1rio? - - Luiza Maluf 15 Existe uma grava\u00e7\u00e3o ou registro planejado para o teste piloto? - - Luiza Maluf 16 O planejamento segue um padr\u00e3o consolidado e consistente com outros planejamentos de artefatos similares? - - Luiza Maluf <p>Autor: Luiza Maluf, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4/#planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p> <p>tabela 4</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Autor do Item 1 A metodologia est\u00e1 teoricamente embasada? - M\u00e1rcio Henrique 2 O planejamento deixa claro quais s\u00e3o os objetivos? - M\u00e1rcio Henrique 3 O roteiro de perguntas j\u00e1 est\u00e1 definido no planejamento? - M\u00e1rcio Henrique 4 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o especificados? - M\u00e1rcio Henrique 5 Existe dentro do planejamento um espa\u00e7o para teste-piloto? - M\u00e1rcio Henrique 6 H\u00e1 especificado os aspectos \u00e9ticos dentro do planejamento? - M\u00e1rcio Henrique 7 Todas as atividades relacionadas ao Framework DECIDE s\u00e3o abordados? - M\u00e1rcio Henrique 8 Est\u00e1 especificado o autor das perguntas que s\u00e3o feitas na execu\u00e7\u00e3o do planejamento? - M\u00e1rcio Henrique <p>Autor: M\u00e1rcio Henrique, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4/#planejamento-da-avaliacao-do-relato-dos-resultados","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados","text":"<p> <p>tabela 5</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Autor do Item 1 O planejamento explica como lidar com problemas e dificuldades identificados nos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? - M\u00e1rcio Henrique 2 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es ou diretrizes para identificar problemas e dificuldades durante a avalia\u00e7\u00e3o? - M\u00e1rcio Henrique 3 Existe uma se\u00e7\u00e3o no planejamento dedicada ao feedback dos usu\u00e1rios? - M\u00e1rcio Henrique 4 H\u00e1 t\u00f3picos definidos para resumir os principais resultados da avalia\u00e7\u00e3o? - M\u00e1rcio Henrique 5 O planejamento apresenta um cronograma detalhado com datas, hor\u00e1rios e locais para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? - M\u00e1rcio Henrique 6 Os aspectos \u00e9ticos, como privacidade, consentimento e confidencialidade, est\u00e3o claramente definidos no planejamento? - M\u00e1rcio Henrique 7 Existe uma se\u00e7\u00e3o detalhando os recursos necess\u00e1rios (humanos, financeiros e t\u00e9cnicos) para a avalia\u00e7\u00e3o? - M\u00e1rcio Henrique 8 Est\u00e1 definido como os resultados ser\u00e3o armazenados e organizados para consultas futuras? - M\u00e1rcio Henrique <p>Autor: M\u00e1rcio Henrique, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4/#storyboards","title":"Storyboards","text":"<p> <p>tabela 6</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Autor do Item 1 O storyboard possui um t\u00edtulo claro e descritivo? - - Luiza Maluf 2 Todos os quadros est\u00e3o numerados de forma sequencial? - - Luiza Maluf 3 H\u00e1 consist\u00eancia na estrutura de cada quadro (mesmo formato e tamanho)? - - Luiza Maluf 4 O fluxo narrativo segue uma ordem l\u00f3gica e coerente? - - Luiza Maluf 5 O fluxo narrativo segue uma ordem l\u00f3gica e coerente? - - Luiza Maluf 6 Os esbo\u00e7os ou imagens representam as a\u00e7\u00f5es de forma clara e compreens\u00edvel? - - Luiza Maluf 7 Os elementos visuais s\u00e3o consistentes em estilo (mesmo tra\u00e7o, propor\u00e7\u00f5es, etc.)? - - Luiza Maluf 8 As express\u00f5es faciais e posturas corporais dos personagens s\u00e3o adequadas para transmitir emo\u00e7\u00f5es? - - Luiza Maluf 9 H\u00e1 destaque para elementos importantes (setas, c\u00edrculos, ou legendas)? - - Luiza Maluf 10 Cada quadro inclui uma descri\u00e7\u00e3o textual breve e objetiva? - - Luiza Maluf 11 StoryBoard representa a tarefa a executar pelo usu\u00e1rio? - - M\u00e1rcio Henrique 12 StoryBoard apresenta ao menos uma pessoa na hist\u00f3ria? - - M\u00e1rcio Henrique 13 4. StoryBoard apresenta pontos chaves da intera\u00e7\u00e3o da pessoa com a interface? - - M\u00e1rcio Henrique 14 5. O Storyboard foi criado a partir de algumas das pessoas do presente projeto? - - M\u00e1rcio Henrique 15 O storyboard deixa claro quem s\u00e3o as pessoas? - - M\u00e1rcio Henrique 16 O storyboard deixa claro a necessidade do cliente? - - M\u00e1rcio Henrique 17 O storyboard possui di\u00e1logo? - - M\u00e1rcio Henrique 18 O Storyboard possui no m\u00ednimo 3 cenas? - - M\u00e1rcio Henrique 19 O storyboard se enquadra nos tipos n\u00e3o linear ou linear? - - M\u00e1rcio Henrique 20 O storyboard conclui de forma clara? - - M\u00e1rcio Henrique <p>Autor: M\u00e1rcio Henrique, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento-verificacao-etapa4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento. M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf <code>1.1</code> 09/12/2024 Checklist para planejamento dos resultados Analise de tarefas. M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf <code>1.2</code> 09/12/2024 Checklist para planejamento da Analise de tarefas. M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf <code>1.3</code> 10/12/2024 Resto das listas de verifica\u00e7\u00e3o . Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verf-planj-analise/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verf-planj-analise/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento detalha a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verf-planj-analise/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O modelo de verifica\u00e7\u00e3o consistir\u00e1 em um preenchimento de uma lista de verifica\u00e7\u00e3o constru\u00edda a partir dos conceitos trabalhados pela disciplina.</p> <p> <p>Tabela 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Autor da Pergunta Lista de Verifica\u00e7\u00e3o para os Itens Gerais 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? SIM - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? SIM - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas 6 O planejamento detalha claramente os objetivos da an\u00e1lise de tarefas? N\u00c3O H\u00e1 somente os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. Luiza Maluf 7 O planejamento segue o framework DECIDE (Definir, Explorar, Contextualizar, Identificar, Decidir e Avaliar)? SIM - Luiza Maluf 8 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o definidos de forma clara no documento? SIM - Luiza Maluf 9 As perguntas-chave que devem ser respondidas durante a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o listadas? SIM - Luiza Maluf 10 As perguntas selecionadas possuem refer\u00eancias que justificam sua inclus\u00e3o? N\u00c3O N\u00e3o existe. Luiza Maluf 11 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados est\u00e3o especificados? SIM - Luiza Maluf 12 O documento especifica quem ser\u00e3o os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Luiza Maluf 13 A justificativa para a quantidade de participantes selecionados est\u00e1 descrita? N\u00e3o - Luiza Maluf 14 Os perfis dos participantes est\u00e3o alinhados com os perfis de usu\u00e1rio definidos na an\u00e1lise? Incompleto N\u00e3o h\u00e1 nada que diz respeito aos perfis dos participantes e como eles se enquadram. Luiza Maluf 15 O papel de cada participante durante a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 claramente definido? SIM - Luiza Maluf 16 Existe um cronograma detalhado com datas, hor\u00e1rios e locais para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Luiza Maluf 17 As ferramentas e os equipamentos necess\u00e1rios para a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o listados? SIM - Luiza Maluf 18 Os custos associados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o descritos? SIM - Luiza Maluf 19 Os recursos de m\u00e3o de obra necess\u00e1rios para realizar a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o especificados? SIM - Luiza Maluf 20 O planejamento aborda como ser\u00e3o tratados os aspectos \u00e9ticos durante a avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Luiza Maluf 21 O documento descreve como os dados ser\u00e3o interpretados e apresentados ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Luiza Maluf 22 As tarefas para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o detalhadas de forma clara e sequencial? SIM - Luiza Maluf 23 Existe uma se\u00e7\u00e3o dedicada ao teste piloto, com defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, data e hor\u00e1rio? N\u00c3O - Luiza Maluf 24 O planejamento prev\u00ea a grava\u00e7\u00e3o ou registro do teste piloto para revis\u00e3o posterior? N\u00c3O - Luiza Maluf 25 O documento detalha como os dados coletados ser\u00e3o documentados e tratados, incluindo confiabilidade das respostas e conformidade com o perfil de usu\u00e1rio? Incompleto Falta deixar mais completa as informa\u00e7\u00f5es. Luiza Maluf <p>AUTOR: Luiza Maluf</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verf-planj-analise/#resultados-e-melhorias","title":"Resultados e Melhorias","text":"<ul> <li>Deixar expl\u00edcito se os participantes da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o em conformidade com os perfis do  usu\u00e1rio definido.</li> <li>Justificar a necessidade da quantidade de participantes da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Inserir uma se\u00e7\u00e3o para inserir melhorias ou plano de repojeto do sistema.</li> <li>Inserir uma se\u00e7\u00e3o para o teste piloto.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verf-planj-analise/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verf-planj-analise/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verf-planj-result-analise/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento dos Relatos dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verf-planj-result-analise/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento detalha a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verf-planj-result-analise/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O modelo de verifica\u00e7\u00e3o consistir\u00e1 em um preenchimento de uma lista de verifica\u00e7\u00e3o constru\u00edda a partir dos conceitos trabalhados pela disciplina.</p> <p> <p>Tabela 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Autor da Pergunta Lista de Verifica\u00e7\u00e3o para os Itens Gerais 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? SIM - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? SIM - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas 6 O planejamento define claramente os objetivos e o escopo da avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? SIM - Luiza Maluf 7 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados est\u00e3o especificados no planejamento? SIM - Luiza Maluf 8 Os participantes da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o identificados e selecionados conforme o perfil de usu\u00e1rio definido? Incompleto N\u00e3o h\u00e1 nada que diz respeito aos perfis dos participantes e como eles se enquadram. Luiza Maluf 9 Existe uma justificativa para a escolha e quantidade de participantes da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00c3O - Luiza Maluf 10 O papel de cada participante na avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 claramente descrito? SIM - Luiza Maluf 11 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es ou diretrizes para identificar problemas e dificuldades durante a avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Luiza Maluf 12 Existe uma se\u00e7\u00e3o no planejamento dedicada ao feedback dos usu\u00e1rios? SIM - Luiza Maluf 13 O planejamento inclui uma an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema? SIM - Luiza Maluf 14 H\u00e1 t\u00f3picos definidos para resumir os principais resultados da avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Luiza Maluf 15 Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o incluem uma reflex\u00e3o sobre as quest\u00f5es que motivaram o estudo? SIM - Luiza Maluf 16 Existe uma proposta de melhorias ou plano de reprojeto do sistema com base nos resultados obtidos? N\u00c3O - Luiza Maluf 17 Os custos e recursos necess\u00e1rios (ferramentas, equipamentos, m\u00e3o de obra) est\u00e3o especificados? SIM - Luiza Maluf 18 O planejamento apresenta um cronograma detalhado com datas, hor\u00e1rios e locais para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Luiza Maluf 19 H\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o para um teste piloto, incluindo defini\u00e7\u00e3o, participantes, local, data e hor\u00e1rio? N\u00c3O - Luiza Maluf 20 Existe uma grava\u00e7\u00e3o ou registro planejado para o teste piloto? N\u00c3O - Luiza Maluf 21 O planejamento segue um padr\u00e3o consolidado e consistente com outros planejamentos de artefatos similares? SIM - Luiza Maluf <p>AUTOR: Luiza Maluf</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verf-planj-result-analise/#resultados-e-melhorias","title":"Resultados e Melhorias","text":"<ul> <li>Deixar expl\u00edcito se os participantes da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o em conformidade com os perfis do  usu\u00e1rio definido.</li> <li>Justificar a necessidade da quantidade de participantes da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Inserir uma se\u00e7\u00e3o para inserir melhorias ou plano de repojeto do sistema.</li> <li>Inserir uma se\u00e7\u00e3o para o teste piloto.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verf-planj-result-analise/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verf-planj-result-analise/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-relato-sb/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-relato-sb/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-relato-sb/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-relato-sb/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-relato-sb/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes ser\u00e3o os integrantes  M\u00e1rcio Henrique, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o, e a Luiza Maluf que realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-relato-sb/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a lista com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Lista de verifica\u00e7\u00e3o</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o ID, descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? sim - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados 1 O planejamento explica como lidar com problemas e dificuldades identificados nos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? Incompleto - 2 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es ou diretrizes para identificar problemas e dificuldades durante a avalia\u00e7\u00e3o? Sim - 3 Existe uma se\u00e7\u00e3o no planejamento dedicada ao feedback dos usu\u00e1rios? Incompleto - 4 H\u00e1 t\u00f3picos definidos para resumir os principais resultados da avalia\u00e7\u00e3o? Sim - 5 O planejamento apresenta um cronograma detalhado com datas, hor\u00e1rios e locais para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o? Sim - 6 Os aspectos \u00e9ticos, como privacidade, consentimento e confidencialidade, est\u00e3o claramente definidos no planejamento? N\u00e3o - 7 Existe uma se\u00e7\u00e3o detalhando os recursos necess\u00e1rios (humanos, financeiros e t\u00e9cnicos) para a avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o - 8 Est\u00e1 definido como os resultados ser\u00e3o armazenados e organizados para consultas futuras? Sim - <p>Autor: M\u00e1rcio Henrique</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-relato-sb/#id-1-o-planejamento-explica-como-lidar-com-problemas-e-dificuldades-identificados-nos-resultados-da-avaliacao","title":"ID 1 - O planejamento explica como lidar com problemas e dificuldades identificados nos resultados da avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<ul> <li>Sugerido incluir um procedimento claro e espec\u00edfico para identificar e resolver problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o (ex: plano de a\u00e7\u00e3o para ajustes ou mudan\u00e7as necess\u00e1rias).</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-relato-sb/#id-3-existe-uma-secao-no-planejamento-dedicada-ao-feedback-dos-usuarios","title":"ID 3 - Existe uma se\u00e7\u00e3o no planejamento dedicada ao feedback dos usu\u00e1rios?","text":"<ul> <li>Sugerido criar uma se\u00e7\u00e3o no planejamento especificamente voltada para a coleta, an\u00e1lise e integra\u00e7\u00e3o do feedback dos usu\u00e1rios, garantindo que todos os coment\u00e1rios sejam considerados para a melhoria do produto.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-relato-sb/#id-6-os-aspectos-eticos-como-privacidade-consentimento-e-confidencialidade-estao-claramente-definidos-no-planejamento","title":"ID 6 - Os aspectos \u00e9ticos, como privacidade, consentimento e confidencialidade, est\u00e3o claramente definidos no planejamento?","text":"<ul> <li>Sugerido incluir uma se\u00e7\u00e3o no planejamento que cubra todos os aspectos \u00e9ticos essenciais, como consentimento informado, privacidade dos dados dos usu\u00e1rios, e a confidencialidade das informa\u00e7\u00f5es coletadas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-relato-sb/#id-7-existe-uma-secao-detalhando-os-recursos-necessarios-humanos-financeiros-e-tecnicos-para-a-avaliacao","title":"ID 7 - Existe uma se\u00e7\u00e3o detalhando os recursos necess\u00e1rios (humanos, financeiros e t\u00e9cnicos) para a avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<ul> <li>Sugerido adicionar uma se\u00e7\u00e3o no planejamento que detalhe os recursos humanos, financeiros e t\u00e9cnicos necess\u00e1rios para a avalia\u00e7\u00e3o, incluindo as responsabilidades de cada equipe envolvida e os custos estimados.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-relato-sb/#correcao-e-sugestao","title":"Corre\u00e7\u00e3o e Sugest\u00e3o","text":"<p>Revise o planejamento, especialmente nas se\u00e7\u00f5es sobre como lidar com problemas, feedback dos usu\u00e1rios, aspectos \u00e9ticos e recursos necess\u00e1rios, garantindo que estejam bem definidos e detalhados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-relato-sb/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>FERREIRA, Rafael. Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;&lt;&gt;&gt;. Acesso em: 10 dezembro 2024.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-sb/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-sb/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-sb/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-sb/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-sb/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes ser\u00e3o os integrantes  M\u00e1rcio Henrique, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o, e a Luiza Maluf que realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-sb/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a lista com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 1 - Lista de verifica\u00e7\u00e3o</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o ID, descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? sim - Planejamento do Storyboard 1 A metodologia est\u00e1 teoricamente embasada? sim - 2 O planejamento deixa claro quais s\u00e3o os objetivos? sim - 3 O roteiro de perguntas j\u00e1 est\u00e1 definido no planejamento? sim - 4 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o especificados? sim - 5 Existe dentro do planejamento um espa\u00e7o para teste-piloto? N\u00e3o - 6 H\u00e1 especificado os aspectos \u00e9ticos dentro do planejamento? Sim - 7 Todas as atividades relacionadas ao Framework DECIDE s\u00e3o abordadas? Sim - 8 Est\u00e1 especificado o autor das perguntas que s\u00e3o feitas na execu\u00e7\u00e3o do planejamento? Sim - <p>Autor: M\u00e1rcio Henrique</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-sb/#id-5-existe-dentro-do-planejamento-um-espaco-para-teste-piloto","title":"ID 5 - Existe dentro do planejamento um espa\u00e7o para teste-piloto??","text":"<p>N\u00e3o cont\u00e9m o teste piloto, tanto o seu planjamento e claro sua execu\u00e7\u00e3o.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-sb/#correcao-e-sugestao","title":"Corre\u00e7\u00e3o e Sugest\u00e3o","text":"<p>Sugere-se a constru\u00e7\u00e3o do teste piloto, dessa forma deve conter:</p> <ul> <li>Planejamento do teste piloto</li> <li>V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do teste piloto</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-planj-sb/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>FERREIRA, Rafael. Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;&lt;&gt;&gt;. Acesso em: 10 dezembro 2024.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-sb/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-sb/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados s\u00e3o sumarizados e analisados obtendo informa\u00e7\u00f5es valiosas que ser\u00e3o utilizadas para sugerir a\u00e7\u00f5es corretivas para os mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-sb/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato do Storyboard.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-sb/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos foram obtidos a partir das checklists elaboradas na p\u00e1gina de planejamento. Para responder \u00e0s perguntas apresentadas nas checklist o avaliador usar\u00e1 as op\u00e7\u00f5es Sim, N\u00e3o ou Incompleto. O avaliador poder\u00e1 tamb\u00e9m escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta detalhando pontos que achar necess\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-sb/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Os participantes ser\u00e3o os integrantes  M\u00e1rcio Henrique, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o, e a Luiza Maluf que realizar\u00e1 a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador. Em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma seguido, ele j\u00e1 foi explicitado na p\u00e1gina de planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-sb/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados","text":"<p>A Tabela 1 apresenta a lista com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o sobre o storyboard da tarefa 1.</p> <p>Tabela 1</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o ID, descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? sim - Planejamento do Storyboard 1 O storyboard possui um t\u00edtulo claro e descritivo? Sim - 2 Todos os quadros est\u00e3o numerados de forma sequencial? Sim - 3 H\u00e1 consist\u00eancia na estrutura de cada quadro (mesmo formato e tamanho)? Sim - 4 O fluxo narrativo segue uma ordem l\u00f3gica e coerente? Sim - 5 O fluxo narrativo segue uma ordem l\u00f3gica e coerente? Sim - 6 Os esbo\u00e7os ou imagens representam as a\u00e7\u00f5es de forma clara e compreens\u00edvel? Incompleto Melhorar a\u00e7\u00f5es que demonstam a narra\u00e7\u00e3o tratada 7 Os elementos visuais s\u00e3o consistentes em estilo (mesmo tra\u00e7o, propor\u00e7\u00f5es, etc.)? Sim - 8 As express\u00f5es faciais e posturas corporais dos personagens s\u00e3o adequadas para transmitir emo\u00e7\u00f5es? Sim - 9 H\u00e1 destaque para elementos importantes (setas, c\u00edrculos, ou legendas)? Sim - 10 Cada quadro inclui uma descri\u00e7\u00e3o textual breve e objetiva? Sim - 11 StoryBoard representa a tarefa a executar pelo usu\u00e1rio? Sim - 12 StoryBoard apresenta ao menos uma pessoa na hist\u00f3ria? Sim - 13 StoryBoard apresenta pontos chaves da intera\u00e7\u00e3o da pessoa com a interface? Sim - 14 O Storyboard foi criado a partir de algumas das pessoas do presente projeto? Sim - 15 O storyboard deixa claro quem s\u00e3o as pessoas? Sim - 16 O storyboard deixa claro a necessidade do cliente? Sim - 17 O storyboard possui di\u00e1logo? N\u00e3o - 18 O Storyboard possui no m\u00ednimo 3 cenas? Sim - 19 O storyboard se enquadra nos tipos n\u00e3o linear ou linear? Sim - 20 O storyboard conclui de forma clara? Sim - <p>A Tabela 2 apresenta a lista com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o sobre o storyboard da tarefa 2.</p> <p>Tabela 2</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o ID, descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? sim - Planejamento do Storyboard 1 O storyboard possui um t\u00edtulo claro e descritivo? Sim - 2 Todos os quadros est\u00e3o numerados de forma sequencial? Sim - 3 H\u00e1 consist\u00eancia na estrutura de cada quadro (mesmo formato e tamanho)? Sim - 4 O fluxo narrativo segue uma ordem l\u00f3gica e coerente? Sim - 5 O fluxo narrativo segue uma ordem l\u00f3gica e coerente? Sim - 6 Os esbo\u00e7os ou imagens representam as a\u00e7\u00f5es de forma clara e compreens\u00edvel? Sim 7 Os elementos visuais s\u00e3o consistentes em estilo (mesmo tra\u00e7o, propor\u00e7\u00f5es, etc.)? Sim - 8 As express\u00f5es faciais e posturas corporais dos personagens s\u00e3o adequadas para transmitir emo\u00e7\u00f5es? Sim - 9 H\u00e1 destaque para elementos importantes (setas, c\u00edrculos, ou legendas)? Sim - 10 Cada quadro inclui uma descri\u00e7\u00e3o textual breve e objetiva? Sim - 11 StoryBoard representa a tarefa a executar pelo usu\u00e1rio? Sim - 12 StoryBoard apresenta ao menos uma pessoa na hist\u00f3ria? Sim - 13 StoryBoard apresenta pontos chaves da intera\u00e7\u00e3o da pessoa com a interface? Sim - 14 O Storyboard foi criado a partir de algumas das pessoas do presente projeto? Sim - 15 O storyboard deixa claro quem s\u00e3o as pessoas? Sim - 16 O storyboard deixa claro a necessidade do cliente? Sim - 17 O storyboard possui di\u00e1logo? Sim - 18 O Storyboard possui no m\u00ednimo 3 cenas? Sim - 19 O storyboard se enquadra nos tipos n\u00e3o linear ou linear? Sim - 20 O storyboard conclui de forma clara? Sim -"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-sb/#resultados-da-lista-de-verificacao","title":"Resultados da lista de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-sb/#tarefa-1","title":"Tarefa 1","text":"<p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-sb/#tarefa-2","title":"Tarefa 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/verificacao-sb/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>FERREIRA, Rafael. Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;&lt;&gt;&gt;. Acesso em: 10 dezembro 2024.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento-verificacao-etapa5/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento-verificacao-etapa5/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes do desenvolvimento de um projeto. Nela os artefatos produzidos s\u00e3o analisados garantindo que os mesmos cumpram com os seus requisitos especificados. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento-verificacao-etapa5/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verificar se os artefatos produzidos na Etapa 5 do Grupo 8 possuem os itens e o padr\u00e3o exigidos para tais.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento-verificacao-etapa5/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida para esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o. Desenvolvida originalmente para c\u00f3digos de software por Fagan na IBM em 1976, essa t\u00e9cnica consiste em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos a fim de se encontrar defeitos. </p> <p>Essa revis\u00e3o \u00e9 realizada atrav\u00e9s de uma checklist onde se tem uma lista com os defeitos mais comuns que dever\u00e3o ser identificados, analisados e classificados. Vale ressaltar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser feita pelo o autor do mesmo. Ao findar a verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 exibido um gr\u00e1fico referente aos resultados obtidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento-verificacao-etapa5/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os integrantes do Grupo 8: M\u00e1rcio Henrique e Luiza Maluf, os quais realizam tanto a verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e do relato de seus resultados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento-verificacao-etapa5/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>O Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas</li> <li>O Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards</li> <li>O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da Prototipa\u00e7\u00e3o em Papel</li> <li>O Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da Prototipa\u00e7\u00e3o de Papel</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento-verificacao-etapa5/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p> <p>Tabela 1 - Cronograma</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 05/01/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas M\u00e1rcio Henrique e Luiza Maluf 05/01/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards M\u00e1rcio Henrique e Luiza Maluf 05/01/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da Prototipa\u00e7\u00e3o em Papel Luiza Maluf 05/01/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da Prototipa\u00e7\u00e3o de Papel M\u00e1rcio Henrique <p>Autor: Luiza Maluf , 2025.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento-verificacao-etapa5/#listas-de-verificacao","title":"Listas de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>As listas foram constru\u00eddas levando em conta os padr\u00f5es esperados para cada artefato, as principais tarefas realizadas na elabora\u00e7\u00e3o dos mesmos e as sugest\u00f5es de elementos de an\u00e1lise elaborada por Simone e Silva. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento-verificacao-etapa5/#geral","title":"Geral","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - <p>Fonte: Plano de Ensino</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento-verificacao-etapa5/#relato-dos-resultados-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p> <p>tabela 3</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Autor do Item 1 O Relato detalha claramente os objetivos Avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas? - - Luiza Maluf 2 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados est\u00e3o especificados? - - Plano de Ensino 3 O documento especifica quem ser\u00e3o os participantes da avalia\u00e7\u00e3o? - - Luiza Maluf 4 Os perfis dos participantes est\u00e3o alinhados com os perfis de usu\u00e1rio definidos na an\u00e1lise? - - Luiza Maluf 5 O papel de cada participante durante a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 claramente definido? - - Luiza Maluf 6 Os dados s\u00e3o interpretados e apresentados ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o? - - Luiza Maluf 7 O docuemento trata das quest\u00f5es \u00e9ticas que dizem respeito aos participantes da entrevista? - - Plano de Ensino 8 O relato apresenta as suget\u00f5es de melhorias indicadas pelos entrevistados? - - Plano de Ensino 9 O relato apresenta o feedback dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o a analise de tarefa vista? - - Luiza Maluf 10 O relato possui o link de grava\u00e7\u00e3o da entrevista? Luiza Maluf <p>Autor: Luiza Maluf, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento-verificacao-etapa5/#relato-dos-resultados-da-avaliacao-dos-storyboards","title":"Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Autor do Item 1 O relato possui o objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos reusltados? - - Luiza Maluf 2 O relato possui a metodologia utilizada? - - Luiza Maluf 3 O participante est\u00e1 de acordo com o perfil de usu\u00e1rio definido? E isso est\u00e1 expl\u00edcito no documento? - - Luiza Maluf 4 O relato possui uma se\u00e7\u00e3o indicando as sugest\u00f5es e melhorias que os participantes indicaram na entrevista? - - Luiza Maluf 5 O relato possui registrado a conclus\u00e3o dos resultados colhidos nas entrevista? - - Luiza Maluf 6 O relato possui o link de grava\u00e7\u00e3o da entrevista? - - Luiza Maluf <p>Autor: Luiza Maluf, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento-verificacao-etapa5/#planejamento-da-avaliacao-da-prototipacao-em-papel","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da Prototipa\u00e7\u00e3o em Papel","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O planejamento possui os objetivos expl\u00edcitos? - - 2 O planejamento segue o framwork DECIDE? - - 3 O documento possui as perguntas que devem ser usadas na avalia\u00e7\u00e3o? - - 4 O documento possui as metodologias usadas na avalia\u00e7\u00e3o? - - 5 O docuemnto possui os participantes da avalia\u00e7\u00e3o - - 6 O documento possui cronograma? - - 7 O docuemnto possui a descri\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o? - - 8 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o que trata dos aspectos \u00e9ticos? - - 9 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o de teste piloto com todas as suas devidas informa\u00e7\u00f5es e v\u00eddeo? - - <p>Adaptado: Plano de Ensino</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento-verificacao-etapa5/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-da-prototipacao-de-papel","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da Prototipa\u00e7\u00e3o de Papel","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O planejamento possui os objetivos expl\u00edcitos? - - 2 O documento possui um t\u00f3pico sobre a metodologia? - - 3 O documento possui as perguntas que devem ser usadas na avalia\u00e7\u00e3o? - - 4 O documento possui um t\u00f3pico sobre quais foram os participantes? - - 5 Existe uma se\u00e7\u00e3o no planejamento dedicada ao feedback dos usu\u00e1rios? - - 6 H\u00e1 t\u00f3picos definidos para resumir os principais resultados da avalia\u00e7\u00e3o? - - 7 Existe uma se\u00e7\u00e3o de melhorias ou plano de reprojeto do sistema com base nos resultados obtidos? - - 8 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o que trata dos aspectos \u00e9ticos? - - 9 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados? - - <p>Adaptado: Plano de Ensino</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento-verificacao-etapa5/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento-verificacao-etapa5/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>MACHADO, Maur\u00edcio; Planejamento do relato de resultados. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/&gt;. Acesso em: 09 dezembro 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento-verificacao-etapa5/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 05/01/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Luiza Maluf M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa1/verificacao-etapa1/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1","text":""},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa1/verificacao-etapa1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato consiste em uma verifica\u00e7\u00e3o por meio da inspe\u00e7\u00e3o do material produzido pelo Grupo 01. O Grupo 08 ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a inspe\u00e7\u00e3o do artefato do Grupo 01.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa1/verificacao-etapa1/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O principal objetivo dessa inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar inconsist\u00eancias, erros e pontos de melhoria no artefato produzido. Espera-se que a inspe\u00e7\u00e3o seja realizada de forma cr\u00edtica e construtiva, contribuindo assim para a qualidade do artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa1/verificacao-etapa1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida foi feita com base na idea de Fagan na IBM em 1976, que prop\u00f5e a inspe\u00e7\u00e3o de software. A inspe\u00e7\u00e3o de software \u00e9 uma t\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o de artefatos que tem como objetivo identificar defeitos nos artefatos. A lista de verifica\u00e7\u00f5es foi elaborada com base no Plano de Ensino da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa1/verificacao-etapa1/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os participantes da inspe\u00e7\u00e3o realizada s\u00e3o:</p> <ul> <li>Kaio Enzo </li> <li>M\u00e1rcio Henrique </li> <li>Luiza Maluf</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa1/verificacao-etapa1/#lista-de-verificacao","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa1/verificacao-etapa1/#planejamento-geral-do-projeto","title":"Planejamento Geral do Projeto","text":"Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da avalia\u00e7\u00e3o Possui uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code> - 13/11/2024 \u00e0s 18:11 O cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? N\u00c3O vers\u00e3o: <code>1.0</code> - 13/11/2024 \u00e0s 18:13 O cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. N\u00c3O vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 18:14 O cronograma prever um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos as considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 18:15 A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 18:15 O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 18:15 Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 18:15 Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 18:16 <p>Fonte: Adaptado de Plano de Ensino da disciplina</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa1/verificacao-etapa1/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da avalia\u00e7\u00e3o O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Incompleto vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 21:00 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 21:01 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 21:02 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas s\u00e3o chamadas dentro dos textos? Incompleto vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 21:03 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 21:05 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Incompleto vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 21:06 Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc) SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 21:07 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. N\u00e3o V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 21:08 <p>Fonte: Adaptado de Plano de Ensino da disciplina</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa1/verificacao-etapa1/#conteudo-da-disciplina","title":"Conte\u00fado da Disciplina","text":"Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da avalia\u00e7\u00e3o Possui a justificativa da escolha do Processo de Design? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 18:17 A introdu\u00e7\u00e3o contextualiza o tema e destaca a import\u00e2ncia do processo de design? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 18:17 A descri\u00e7\u00e3o dos modelos de processos de design \u00e9 clara e f\u00e1cil de entender? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 18:18 As informa\u00e7\u00f5es apresentadas est\u00e3o diretamente relacionadas ao contexto de design de IHC (Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador) e s\u00e3o aplic\u00e1veis ao projeto? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 18:19 <p>Fonte: Plano de Ensino da disciplina<sup>1</sup> e Luiza Maluf<sup>2</sup></p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa1/verificacao-etapa1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Melo, Arthur de. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1 do Grupo 2. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa1/planejamento/. Acesso em: 8 nov, 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa1/verificacao-etapa1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>1.0</code> 13/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Grupo 01. Kaio Enzo M\u00e1rcio Henrique <code>1.1</code> 13/11/2024 Corre\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia. Kaio Enzo M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa2/verificacao-etapa2/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa2/verificacao-etapa2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato consiste em uma verifica\u00e7\u00e3o por meio da inspe\u00e7\u00e3o do material produzido pelo Grupo 01. O Grupo 08 ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a inspe\u00e7\u00e3o do artefato do Grupo 01.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa2/verificacao-etapa2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O principal objetivo dessa inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar inconsist\u00eancias, erros e pontos de melhoria no artefato produzido. Espera-se que a inspe\u00e7\u00e3o seja realizada de forma cr\u00edtica e construtiva, contribuindo assim para a qualidade do artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa2/verificacao-etapa2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida foi feita com base na idea de Fagan na IBM em 1976, que prop\u00f5e a inspe\u00e7\u00e3o de software. A inspe\u00e7\u00e3o de software \u00e9 uma t\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o de artefatos que tem como objetivo identificar defeitos nos artefatos. A lista de verifica\u00e7\u00f5es foi elaborada com base no Plano de Ensino da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa2/verificacao-etapa2/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os participantes da inspe\u00e7\u00e3o realizada s\u00e3o:</p> <ul> <li>Kaio Enzo </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa2/verificacao-etapa2/#lista-de-verificacao","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa2/verificacao-etapa2/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p>Tabela 1: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 21:55 - O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 22:59  O revisores est\u00e3o ausentes. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 23:00 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas s\u00e3o chamadas dentro dos textos? Incompleto vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 23:02  A legenda da tabela est\u00e1 ausente na tela de perfil do usu\u00e1rio. Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 23:06 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim vers\u00e3o: <code>2.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 23:07 Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc) SIM vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 13/11/2024 \u00e0s 21:07 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 23:09 <p>Fonte: Adaptado de Plano de Ensino da disciplina</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa2/verificacao-etapa2/#perfil-do-usuario-aspectos-eticos-de-pesquisas-envolvendo-pessoas-e-analise-de-tarefas","title":"Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas e An\u00e1lise de tarefas","text":"<p>Tabela 2: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o O perfil do usu\u00e1rio? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 23:15 O perfil do usu\u00e1rio possui os atributos de um perfil. Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 23:17 O perfil do usu\u00e1rio define os grupos de atributos apresentados no cap\u00edtulo 8  Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema: <ul><li>1 - idade (crian\u00e7a, jovem, adulto, terceira idade etc.);</li><li>2 - experi\u00eancia (leigo/ novato, especialista);</li><li>3 - atitudes (tecn\u00f3filos, tecn\u00f3fobos); e</li><li>4 - tarefas prim\u00e1rias (compra, venda)</li></ul> Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 23:18 Considera aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 23:21 Os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade) Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 23:22 Aue solicitar\u00e1 a permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 23:23 O termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 23:24 Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos dos usu\u00e1rios (quanto mais melhor)? <ul><li>entrevistas</li> <li>grupos de foco</li><li>question\u00e1rios</li><li>brainstorming de necessidades e desejos dos usu\u00e1rios</li><li>classifica\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es (card sorting)</li><li>estudos de campo</li><li>investiga\u00e7\u00e3o contextual</li></ul> Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 23:25 Os Cen\u00e1rios? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 23:26 A An\u00e1lise de tarefas? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 23:27 \u2013 uma atividade para cada integrante do grupos que deve estar modelizado em ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? \u2022 O HTA com diagrama, legenda e representa\u00e7\u00e3o em tabela. \u2022 GOMS (Goals, Operators, Methods, and Selection Rules) representado pelos modelos: KLM, CMN-GOMS, CPM-GOMS, CTT Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 23:28 Utilizaram alguma t\u00e9cnica para especificar as tarefas? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 23:29"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa2/verificacao-etapa2/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica","text":"<p>UNIVESP. Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.youtube.com/watch?v=nA1BVDd9GUE&gt;. Acesso em: 04 dez, 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa2/verificacao-etapa2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Melo, Arthur de. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2 do Grupo 2. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa1/planejamento/. Acesso em: 04 dez, 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa2/verificacao-etapa2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores <code>1.0</code> 13/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Grupo 01. Kaio Enzo M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa3/verificacao-etapa3/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3","text":""},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa3/verificacao-etapa3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato consiste em uma verifica\u00e7\u00e3o por meio da inspe\u00e7\u00e3o do material produzido pelo Grupo 01. O Grupo 08 ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a inspe\u00e7\u00e3o do artefato do Grupo 01.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa3/verificacao-etapa3/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O principal objetivo dessa inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar inconsist\u00eancias, erros e pontos de melhoria no artefato produzido. Espera-se que a inspe\u00e7\u00e3o seja realizada de forma cr\u00edtica e construtiva, contribuindo assim para a qualidade do artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa3/verificacao-etapa3/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida foi feita com base na idea de Fagan na IBM em 1976, que prop\u00f5e a inspe\u00e7\u00e3o de software. A inspe\u00e7\u00e3o de software \u00e9 uma t\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o de artefatos que tem como objetivo identificar defeitos nos artefatos. A lista de verifica\u00e7\u00f5es foi elaborada com base no Plano de Ensino da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa3/verificacao-etapa3/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os participantes da inspe\u00e7\u00e3o realizada s\u00e3o:</p> <ul> <li>M\u00e1rcio Henrique </li> <li>Luiza Maluf</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa3/verificacao-etapa3/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada durante o dia 04/12/2024 por cada integrante do grupo e registrada na p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa3/verificacao-etapa3/#artefatos-revisados","title":"Artefatos Revisados","text":"<p> Artefato Vers\u00e3o Respons\u00e1vel Princ\u00edpios gerais de projeto <code>1.0</code> Luiza Maluf Metas de usabilidade <code>1.0</code> Luiza Maluf Guia de estilo <code>1.0</code> M\u00e1rcio Henrique Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto <code>1.0</code> M\u00e1rcio Henrique <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa3/verificacao-etapa3/#lista-de-verificacao","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa3/verificacao-etapa3/#planejamento-geral-do-projeto","title":"Planejamento Geral do Projeto","text":"<p> Itens de Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da avalia\u00e7\u00e3o Possui uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? SIM vers\u00e3o: <code>2.0</code> - 04/12/2024 \u00e0s 22:43 O cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? SIM vers\u00e3o: <code>2.0</code> - 04/12/2024 \u00e0s 22:45 O cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. SIM vers\u00e3o: <code>2.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 22:47 O cronograma prever um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos as considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? N\u00c3O vers\u00e3o: <code>2.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 22:48 A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? SIM vers\u00e3o: <code>2.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 22:50 O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? SIM vers\u00e3o: <code>2.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 22:52 Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? SIM vers\u00e3o: <code>2.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 22:53 Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? SIM vers\u00e3o: <code>2.0</code>- 04/12/2024 \u00e0s 22:55 <p>Fonte: Adaptado de Plano de Ensino da disciplina</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa3/verificacao-etapa3/#principios-gerais-de-projeto","title":"Princ\u00edpios Gerais de Projeto","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O documento apresentaa embasamento te\u00f3rico? N\u00c3O - 2 Foram identificadas viola\u00e7\u00f5es dos princ\u00edpios gerais definidos no projeto? Caso sim, essas viola\u00e7\u00f5es foram explicitadas? Sim - 3 O documento  cont\u00e9m correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios ? Sim - 4 O documento  cont\u00e9m simplicidade nas estruturas das tarefas ? Sim - 5 O documento cont\u00e9m equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio ? Sim - 6 O documento  cont\u00e9m consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o ? Sim - 7 O documento  cont\u00e9m promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio ? Sim - 8 O documento  cont\u00e9m antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio ? Sim - 9 O documento  cont\u00e9m visibilidade e reconhecimento ? Sim - 10 O documento gerais  cont\u00e9m conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada ? Sim - 11 O documento cont\u00e9m projeto para erros ? N\u00c3O - <p>Autor: Luiza Maluf</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa3/verificacao-etapa3/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de Usabilidade","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 S\u00e3o apresentados quais fatores de qualidade de uso ser\u00e3o priorizados no projeto? Sim - 2 A raz\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade? Sim - 3 As metas foram definidas atrav\u00e9s do perfil de usu\u00e1rio? Sim - 4 Foram definidas as usabilidades em 6 metas? Sim - 5 O artefato descreve o contexto de uso do sistema (plataformas e dispositivos)? Sim - 6 As metas incluem m\u00e9tricas para avalia\u00e7\u00e3o objetiva (ex: tempo, cliques, taxa de sucesso)? Sim - 7 As metas consideram seguran\u00e7a (ex: prote\u00e7\u00e3o de dados, preven\u00e7\u00e3o de erros)? Sim - 8 O texto aborda diferentes n\u00edveis de experi\u00eancia dos usu\u00e1rios? SIM - <p>Autor: Luiza Maluf</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa3/verificacao-etapa3/#metas-de-caracteristicas-geris","title":"Metas de Caracter\u00edsticas Geris","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 S\u00e3o identificadas as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto ? Sim - 2 S\u00e3o identificados os navegadores ou dispositivos que podem acessar a plataforma ? Sim - 3 S\u00e3o identificadas as limita\u00e7\u00f5es da plataforma ? N\u00e3o - 4 S\u00e3o identificadas as funcionalidades da plataforma ? Sim 5 S\u00e3o identificadas as tecnologias que foram utilizadas ? Sim - <p>Autor: M\u00e1rcio Henrique, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa3/verificacao-etapa3/#guia-de-estilos","title":"Guia de Estilos","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Existe um t\u00f3pico de introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 1.1 Existe um subt\u00f3pico de objetivo do guia de estilo? Sim - 1.2 Existe um subt\u00f3pico de organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo? N\u00e3o - 1.3 Existe um subt\u00f3pico de p\u00fablico-alvo do guia de estilos? N\u00e3o - 1.4 Existe um subt\u00f3pico de como utilizar o guia? Incompleto - 1.5 Existe um subt\u00f3pico de como manter o guia? N\u00e3o - 2 Existe um t\u00f3pico de resultados de an\u00e1lise? N\u00e3o - 2.1 Existe um subt\u00f3pico de descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio? N\u00e3o 3 Existe um t\u00f3pico de Elementos de interface? Sim - 3.1 Existe um subt\u00f3pico de disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid? Sim 3.2 Existe um subt\u00f3pico de janelas? N\u00e3o 3.3 Existe um subt\u00f3pico de tipografia? Sim 3.4 Existe um subt\u00f3pico de s\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos? N\u00e3o 3.5 Existe um subt\u00f3pico de cores? Sim 3.6 Existe um subt\u00f3pico de anima\u00e7\u00f5es? N\u00e3o - 4 Existe um t\u00f3pico de Elementos de intera\u00e7\u00e3o? N\u00e3o - 4.1 Existe um subt\u00f3pico de estilos de intera\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 4.2 Existe um subt\u00f3pico de sele\u00e7\u00e3o de um estilo? N\u00e3o 4.3 Existe um subt\u00f3pico de aceleradores (teclas de atalho)? N\u00e3o 5 Existe um t\u00f3pico de Elementos de a\u00e7\u00e3o? N\u00e3o - 5.1 Existe um subt\u00f3pico de preenchimento de campos? N\u00e3o 5.2 Existe um subt\u00f3pico de sele\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 5.3 Existe um subt\u00f3pico de ativa\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 6 Existe um t\u00f3pico de Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es? N\u00e3o - 6.1 Existe um subt\u00f3pico de terminologia? N\u00e3o 6.2 Existe um subt\u00f3pico de tipos de tela (para tarefas comuns)? N\u00e3o 6.3 Existe um subt\u00f3pico de sequ\u00eancias de di\u00e1logos? N\u00e3o 7 O Guia de Estilo apresenta como os Princ\u00edpios Gerais do Projeto ser\u00e3o adicionados ao projeto? N\u00e3o - 8 O guia trata as metas de usabilidade priorizadas? N\u00e3o - <p>Autor: M\u00e1rcio Henrique, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa3/verificacao-etapa3/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>MARCUS, A. Graphic Design for Electronic Documents and User Interfaces. New York: The ACM Press, 1992.  MAYHEW, D. The Usability Engineering Lifecycle: a practitioner\u2019s handbook for user interface design. San Francisco: Morgan Kaufmann, 1999.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa3/verificacao-etapa3/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>FERREIRA, Rafael. Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;&lt;&gt;&gt;. Acesso em: 18 junho 2023. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa3/verificacao-etapa3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/12/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio Luiza Maluf DeM4rcio <code>1.0</code> 04/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento M\u00e1rcio Henrique Luiza Maluf"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa4/verificacao-etapa4/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4","text":""},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa4/verificacao-etapa4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato consiste em uma verifica\u00e7\u00e3o por meio da inspe\u00e7\u00e3o do material produzido pelo Grupo 01. O Grupo 08 ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a inspe\u00e7\u00e3o do artefato do Grupo 01.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa4/verificacao-etapa4/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O principal objetivo dessa inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar inconsist\u00eancias, erros e pontos de melhoria no artefato produzido. Espera-se que a inspe\u00e7\u00e3o seja realizada de forma cr\u00edtica e construtiva, contribuindo assim para a qualidade do artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa4/verificacao-etapa4/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida foi feita com base na idea de Fagan na IBM em 1976, que prop\u00f5e a inspe\u00e7\u00e3o de software. A inspe\u00e7\u00e3o de software \u00e9 uma t\u00e9cnica de verifica\u00e7\u00e3o de artefatos que tem como objetivo identificar defeitos nos artefatos. A lista de verifica\u00e7\u00f5es foi elaborada com base no Plano de Ensino da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa4/verificacao-etapa4/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os participantes da inspe\u00e7\u00e3o realizada s\u00e3o:</p> <ul> <li>M\u00e1rcio Henrique </li> <li>Luiza Maluf</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa4/verificacao-etapa4/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada durante o dia 03/01/2025 por cada integrante do grupo e registrada na p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa4/verificacao-etapa4/#artefatos-revisados","title":"Artefatos Revisados","text":"<p> Artefato Vers\u00e3o Respons\u00e1vel Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas <code>1.0</code> Luiza Maluf Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas <code>1.0</code> Luiza Maluf Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. <code>1.0</code> M\u00e1rcio Henrique Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard <code>1.0</code> M\u00e1rcio Henrique <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa4/verificacao-etapa4/#lista-de-verificacao","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa4/verificacao-etapa4/#itens-gerais-do-projeto","title":"itens Gerais do Projeto","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o, Data e Hora da avalia\u00e7\u00e3o Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 03/01/2025 \u00e0s 10:06 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 03/01/2025 \u00e0s 10:06 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 03/01/2025 \u00e0s 10:06 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 03/01/2025 \u00e0s 10:06 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code>- 03/01/2025 \u00e0s 10:06 <p>Fonte: Adaptado de Plano de Ensino da disciplina</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa4/verificacao-etapa4/#lista-de-verificacao-geral-da-entrega-4-plano-de-ensino","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o geral da Entrega 4 (Plano de Ensino)","text":"<p> Quest\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o 3 - Descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? (apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios; ideias e alternativas de design; conformidade com um padr\u00e3o; e/ou problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface na fase do modelo conceitual) Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code> - 03/01/2025 \u00e0s 10:17 4 - Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? Adicionar refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da fonte e foto do texto da refer\u00eancia explicando os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o. Autor: Incompleto vers\u00e3o: <code>1.0</code> - 03/01/2025 \u00e0s 10:17 5 - As quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o (sobre o recrutamento dos usu\u00e1rios que participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o (onde e o perfil), quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e a raz\u00e3o dessa quantidade, presencial real ou remota; a prepara\u00e7\u00e3o e o uso dos equipamentos necess\u00e1rios, os prazos; o or\u00e7amento; recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o)? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code> - 03/01/2025 \u00e0s 10:17 6 - As quest\u00f5es \u00e9ticas (se os participantes da avalia\u00e7\u00e3o devem ser respeitados e n\u00e3o podem ser prejudicados direta ou indiretamente, nem durante os experimentos, nem ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o.)? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code> - 03/01/2025 \u00e0s 10:17 7 - A estrutura do relat\u00f3rio do resultado da avalia\u00e7\u00e3o (os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o; uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel; o n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes; as tarefas executadas pelos participantes; lista de problemas encontrados etc)? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code> - 03/01/2025 \u00e0s 10:17 8 - Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard e da An\u00e1lise das Tarefas? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code> - 03/01/2025 \u00e0s 10:17 9 - Cada desenho do StoryBoard est\u00e1 relacionado a uma especifica\u00e7\u00e3o do artefato da An\u00e1lise de Tarefas? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code> - 03/01/2025 \u00e0s 10:17 10 - A quantidade de storyboards \u00e9 igual \u00e0 quantidade de integrantes do grupo? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code> - 03/01/2025 \u00e0s 10:17 11 - A defini\u00e7\u00e3o do teste piloto e data para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o? Adicionar refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da fonte e foto do texto da refer\u00eancia explicando o teste piloto. Autor: N\u00e3o vers\u00e3o: <code>1.0</code> - 03/01/2025 \u00e0s 10:17 12 - O resultado do teste piloto n\u00e3o ser\u00e1 apresentado no resultado da avalia\u00e7\u00e3o? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code> - 03/01/2025 \u00e0s 10:17 13 - Os itens que o avaliador deve realizar/anotar durante a avalia\u00e7\u00e3o (listar os problemas encontrados, priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos)? Sim vers\u00e3o: <code>1.0</code> - 03/01/2025 \u00e0s 10:17 <p>Autor: M\u00e1rcio Henrique</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa4/verificacao-etapa4/#lista-de-verificacao-geral-da-entrega-4","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o geral da Entrega 4","text":"<p>Tabela 1</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o, Data e Hora da avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Padroniza\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o ID, descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - Planejamento do Storyboard 1 O storyboard possui um t\u00edtulo claro e descritivo? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 2 Todos os quadros est\u00e3o numerados de forma sequencial? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 3 H\u00e1 consist\u00eancia na estrutura de cada quadro (mesmo formato e tamanho)? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 4 O fluxo narrativo segue uma ordem l\u00f3gica e coerente? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 5 O fluxo narrativo segue uma ordem l\u00f3gica e coerente? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 6 Os esbo\u00e7os ou imagens representam as a\u00e7\u00f5es de forma clara e compreens\u00edvel? Incompleto vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 Melhorar a\u00e7\u00f5es que demonstrem a narra\u00e7\u00e3o tratada 7 Os elementos visuais s\u00e3o consistentes em estilo (mesmo tra\u00e7o, propor\u00e7\u00f5es, etc.)? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 8 As express\u00f5es faciais e posturas corporais dos personagens s\u00e3o adequadas para transmitir emo\u00e7\u00f5es? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 9 H\u00e1 destaque para elementos importantes (setas, c\u00edrculos, ou legendas)? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 10 Cada quadro inclui uma descri\u00e7\u00e3o textual breve e objetiva? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 11 StoryBoard representa a tarefa a executar pelo usu\u00e1rio? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 12 StoryBoard apresenta ao menos uma pessoa na hist\u00f3ria? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 13 StoryBoard apresenta pontos chaves da intera\u00e7\u00e3o da pessoa com a interface? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 14 O Storyboard foi criado a partir de algumas das pessoas do presente projeto? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 15 O storyboard deixa claro quem s\u00e3o as pessoas? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 16 O storyboard deixa claro a necessidade do cliente? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 17 O storyboard possui di\u00e1logo? N\u00e3o vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 18 O Storyboard possui no m\u00ednimo 3 cenas? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 19 O storyboard se enquadra nos tipos n\u00e3o linear ou linear? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 - 20 O storyboard conclui de forma clara? Sim vers\u00e3o:1.0 - 03/01/2025 \u00e0s 10:32 -"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa4/verificacao-etapa4/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>MARCUS, A. Graphic Design for Electronic Documents and User Interfaces. New York: The ACM Press, 1992.  MAYHEW, D. The Usability Engineering Lifecycle: a practitioner\u2019s handbook for user interface design. San Francisco: Morgan Kaufmann, 1999.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa4/verificacao-etapa4/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>FERREIRA, Rafael. Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;&lt;&gt;&gt;. Acesso em: 18 junho 2023. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/grupo01/etapa4/verificacao-etapa4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/01/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento M\u00e1rcio Henrique Luiza MaLuf"}]}